\documentclass[a4paper,10pt]{article}
\usepackage[cp1251]{inputenc}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{bbm}


\newtheorem{theorem}{Теорема}[section]
\newtheorem{lemma}[theorem]{Лемма}
\newtheorem{proposition}[theorem]{Предложение}
\newtheorem{claim}[theorem]{Утверждение}
\newtheorem{corollary}[theorem]{Следствие}

%opening
\title{Алгебра 3 2023 Кузнецов}
\author{}
\date{}




\begin{document}
\maketitle



\section{Листок 1}
\begin{enumerate}
 \item Существует ли функтор из Grp в Ab, переводящий группу в её центр?
 Покажем, что нет такого функтора. Предположим, что это функтор $\mathcal{F}$. Рассмотрим группы $G=S_2$ и $H=S_n$ с таким $n$, что центр $S_n$ тривиален (например, $n=5$).
 Рассмотрим гомоморфизмы $g\colon G \to H$, являющийся просто вложением, и $h \colon H \to G$, переводящий чётные перестановки в $e$, а нечётные в $(12)$.
 Тогда $hg=id_G$. Отсюда
 $$\mathcal{F}(h)\mathcal{F}(g)=id_{\mathcal{F}(G)}.$$
 Но $\mathcal{F}(G)$ --- это центр группы $G$, то есть в нашем случае вся $G$. А $\mathcal{F}(g)$ действует из $G$ в центр $H$, то есть обязана быть тривиальным гомоморфизмом (всё в $e$). Но тогда
 $$\mathcal{F}(h)\mathcal{F}(g)$$
 тоже обязано всё переводить в $e$, а это не так ($id_{\mathcal{F}(G)}$ тождественно, а не переводит всё в $e$).

 \item а) $\mathbb{Z} \to \mathbb{Q}$ --- эпиморфизм колец. Я так понимаю, коммутативных колец с единицей. Допустим, есть $f_1, f_2 \colon \mathbb{Q}\to K$,
 совпадающие на $\mathbb{Z}$. Надо показать, что они совпадают на всём $\mathbb{Q}$. Предположим,
 $$f_1\left(\frac{m}{n}\right) \ne f_2\left(\frac{m}{n}\right).$$ Пусть $a=f_2(m/n)-f_1(m/n).$ Имеем $na=0.$ Тогда
 $$f_1\left(\frac{1}{n}\right)na=0,$$
 $$f_1\left(\frac{1}{n}\right)f_1(n)a=0,$$
 $$a=0.$$
 Вот и доказали.

 б) Пусть $P$  --- некоторое подмножества множества простых целых чисел. Обозначим множество натуральных чисел, у которых все простые делители лежат в $P$, через $A(P)$. Рассмотрим кольцо $K_P=\mathbb{Q}/A(P)$, полученное как подкольцо кольца $\mathbb{Q}$,
 состоящее из всех рациональных чисел со знаменателями, у которых все простые делители лежат в $P$ (конструкция локализации).  Тогда аналогично предыдущему пункту проверяем, что $\mathbb{Z} \to K_P$ --- эпиморфизм колец. Действительно, допустим, есть $f_1, f_2 \colon K_P \to K$,
 совпадающие на $\mathbb{Z}$. Надо показать, что они совпадают на всём $K_P$. Предположим,
 $$f_1\left(\frac{m}{n}\right) \ne f_2\left(\frac{m}{n}\right), n \in A(P).$$ Пусть $a=f_2(m/n)-f_1(m/n).$ Имеем $na=0.$ Тогда
 $$f_1\left(\frac{1}{n}\right)na=0,$$
 $$f_1\left(\frac{1}{n}\right)f_1(n)a=0,$$
 $$a=0.$$
 Вот и доказали.

 А таких различных множеств $P$ несчетно много, и для разных $P$ кольца $K_P$ неизоморфны (в кольце $K_P$ для данного простого $p$ тогда и только тогда существует элемент $h \in K_P$, такой, что $ph=1$, когда $p \in P$).

 \item Это несложная задача. $\mathcal{T}\colon C \to B$ --- строгий функтор. $\mathcal{T}f$ --- мономорфизм. Тогда и $f$ --- мономорфизм.
 Действительно, пусть $g_1, g_2$ такие, что $fg_1=fg_2$. Тогда $\mathcal{T}f \cdot \mathcal{T}g_1=\mathcal{T}f \cdot \mathcal{T}g_2$. Отсюда с учётом мономорфности $\mathcal{T}f$ следует, что $\mathcal{T}g_1=\mathcal{T}g_2$. Но тогда из строгости $\mathcal{T}$  следует, что $g_1=g_2$.


\end{enumerate}


\end{document}



