\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage[cp1251]{inputenc}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{bbm}
\usepackage{enumitem}


\newtheorem{theorem}{Теорема}[section]
\newtheorem{lemma}[theorem]{Лемма}
\newtheorem{proposition}[theorem]{Предложение}
\newtheorem{claim}[theorem]{Утверждение}
\newtheorem{corollary}[theorem]{Следствие}

%opening
\title{Math analysis of ML algorithms --- задачи}
\author{}
\date{}


\begin{document}
\maketitle


\section{Глава 2}
\begin{enumerate}
 \item
 \item
 \item
 \item

\end{enumerate}

\section{Глава 3}
\begin{enumerate}
 \item
 \item Алгоритм для decision list. Если данные согласованы с неким decision list, как полиномиально восстановить decision list, с которым
 данные согласованы? Будем говорить, что координата номер $i$ соласована с некоторой выборкой, если для всех элементов этой выборки либо на
 тех элементах, на которых $x_i=0$, либо на тех элементах, на которых $x_i=1$, все выходы одни и те же (то есть все нули или все единицы).
 Вопрос первый: а что, если и то, и то? И на элементах выборки с $x_i=0$, и на элементах с $x_i=1$ наша функция принимает одинаковые значения?
 Тогда мы можем сразу представить подходящую функцию (из класса decision list), согласованную с ответами на выборке. Это очевидно, и дальше не поясняем. Поэтому будем считать, что этот случай не реализуется. Если функция согласована с некоторым decision list, то некоторая координата согласована со всей выборкой. Пусть это координата $i$. Если на $x_i=a$ функция постоянна и равна $b$, то положим $f(x)=b$ при $x_i=a$ всегда,
 то есть $i_1=i, a_1=a, b_1=b.$ И дальше по индукции --- оставим в выборке только часть, которая не покрывается предположением $x_i=a$, и уменьшим
 число координат на одну (выбросим $i$-ю координату). Почему этот алгоритм корректен? Допустим, у нас есть функция, представленная в виде decision list, и она соласована с выборкой. Тогда, есди сдвинуть координату, согласованную со всей выборкой, на первое место, то функция останется согласованной со всей выборкой. Однако, возможен случай, когда не всё так просто. Допустим, $i$я координата такова, что $x_i=0$ согласовано со всей выборкой, но в нашей функции вида decision list
 $i$я координата стоит на $k$м месте ($i_k=i$), и там $a_k=1$, то есть рассматривается случай $x_i=1$. Поясним, что в этом случае можно перестроить decision list так, что $i$я координата будет стоять на 1 месте с $a_1=0$. Действительно, в этом случае те примеры из выборки, которые теперь не фильтруются первыми $k$ координатами нашего нового decision list, все имеют координату $x_i=1$, и они раньше подпадали под действие $k$ой координаты в старом decision list, то есть функция $f$ на них была постоянна и равна некоторому $b$. И тогда мы можем положить это значение $b$ на всех координатах после $k$ой в новом decision list, то есть положить $b_s=b$ при $s>k$.
 Я очень путанно написал, но это сложно объяснить словами.
 \item
 \item
 \item
 \item
 \item
 \item

\end{enumerate}



\end{document}
