\documentclass[a4paper,10pt]{article}
\usepackage[cp1251]{inputenc}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{bbm}


\newtheorem{theorem}{Теорема}[section]
\newtheorem{lemma}[theorem]{Лемма}
\newtheorem{proposition}[theorem]{Предложение}
\newtheorem{claim}[theorem]{Утверждение}
\newtheorem{corollary}[theorem]{Следствие}

%opening
\title{Алгебра 2 2023 Кузнецов}
\author{}
\date{}




\begin{document}
\maketitle



\section{Листок 1}
\begin{enumerate}
 \item Для каких натуральных $n$ многочлен $\frac{x^n-1}{x-1}=1+x+ \ldots + x^{n-1}$ неприводим?

 По-видимому, имеется в виду неприводимость над полем $\mathbb{Q}$.

 Во-первых, заметим, что при $n=ab$ имеет место равенство
 $$1+x+ \ldots + x^{n-1} = (1+ x + \ldots + x^{a-1})(1 + x^a + \ldots + x^{a(b-1)}).$$
 Или без разложения:
 $$\frac{x^{ab}-1}{x-1}=\frac{x^a-1}{x-1}\frac{x^{ab}-1}{x^a-1}.$$

 Отсюда следует, что при составном $n$ многочлен $\frac{x^n-1}{x-1}$ приводим.

 Теперь попробуем доказать, что при простом $n=p$ многочлен $\frac{x^n-1}{x-1}$ неприводим. Предположим, что
 $$\frac{x^p-1}{x-1}=u(x)v(x),$$
 где $u, v$ --- непостоянные многочлены с рациональными коэффициентами, причём будем считать, что их старшие коэффициенты равны $1$, и $u$ --- непостоянный многочлен с рациональными коэффициентами наименьшей степени, делящий $\frac{x^p-1}{x-1}$.
Тогда, что
$$u(x)=(x-a_1)\ldots(x-a_k),$$
где $a_1, \ldots, a_k$ --- попарно различные нееединичные корни степени $p$ из единицы. Поэтому все симметрические многочлены от $a_1, \ldots a_k$
$$a_1+\ldots+a_k,$$
$$a_1a_2+\ldots+a_{k-1}a_k,$$
$$\ldots$$
$$a_1\ldots a_k$$
рациональны --- они являются коэффициентами многочлена $u$.
Но тогда для любого натурального $s$
$$u_s(x)=(x-a_1^s)\ldots(x-a_k^s)$$ ---
тоже многочлен с рациональными коэффициентами (поскольку все симметрические многочлены выражаются через элементарные), и он должен быть взаимно прост с $u$ либо совпадать с $u$, ибо иначе наибольший общий делитель этих многочленов будет степени меньше степени $u$ и будет делить многочлен $\frac{x^p-1}{x-1}$. Рассмотрим множество тех \\$s\in\{1,\ldots, p-1\}$, для которых
$$\{a_1^s, \ldots, a_k^s\}=\{a_1, \ldots, a_k\}.$$
Это подгруппа мультипликатиной группы $\mathbb{F}_p$. Значит, она циклическая, и есть $h\in \{1,\ldots, p-1\}$, таких, что она порождена $h$. Тогда
$$u(x)=(x-a)(x-a^h)(x-a^{h^2})\ldots(x-a^{h^t}).$$

Дальше я не знаю, как закончить это рассуждение. Поэтому будем решать по-другому.
Попробуем применить критерий Эйзенштейна. $q(x)=\frac{x^p-1}{x-1}$ неприводим над $\mathbb{Q}$ тогда и только тогда, когда неприводим
$$q(x+1)=\frac{(x+1)^p-1}{x}=x^{p-1}+C_p^{p-1}x^{p-2}+\ldots+C_p^2 x + p.$$
И применим критерий Эйзенштейна.

\item $x^n f(\frac{1}{x})=c_0x^n+c_1x^{n-1}+\ldots+c_{n-1}x+c_n$ имеет с $f(x)$ общий корень --- тот, который лежит на единичной окружности (если $|\alpha|=1$ и $f(\alpha)=0$, то
$f(\frac{1}{\alpha})=f(\overline{\alpha})=0$). Значит, эти многочлены не взаимно просты, и в силу
неприводимости $f$ должны иметь все корни общие. То есть эти многолены пропорциональны:
$$f(x)=tx^nf\left(\frac{1}{x}\right), t\in \mathbb{Q}.$$
Отсюда $c_k=tc_{n-k}$ для всех $k$. Отсюда $t^2=1$. Значит, $t=\pm 1$. Если $t=-1$, то многочлен $f$ имеет корнем 1, что противоречит неприводимости. Значит, $t=1$.
Если $n$ нечётно, $n=2m+1$, то
$$f(x)=(x^{2m+1}+1)+c_1(x^{2m}+x)+\ldots,$$
и этот многочлен имеет корень $-1$, что тоже невозможно в силу его неприводимости. Всё доказано.

\item a) Кажется, это известная теорема. Воспользуемсяя тем, что мульти\-пли\-катив\-ная группа поля $\mathbb{F}_p$ циклическая. Значит, она порождается неким $g\in\mathbb{F}_p$. Тогда
$\left(\frac{-1}{p}\right)=1$ тогда и только тогда, когда для некоторого $s, 0 < s < p-1$ имеет место
$$g^{2s}=-1.$$
Из этого равенства следует $g^{4s}=1$, и получаем: \\
$2s$ не делится на $p-1$, $4s$ делится на $p-1.$ \\
Отсюда следует, что $p-1$ делится на 4.
Пусть, напротив, $p-1$ делится на 4. Тогда возьмём $h=g^{\frac{p-1}{2}}.$ Отсюда $h^2=1$. Поэтому $h=\pm 1$. Но $h=1$ быть не может. так как $g$ --- первообразный корень. \\
б) Очевидно. следующие утверждения равносильны:
\begin{itemize}
 \item $\left(\frac{-3}{p}\right)=1$
 \item Многочлен $x^2 + 3$ приводим над $\mathbb{F}_p$
 \item Многочлен $(x+1)^2+3=x^2+2x+4$ приводим над $\mathbb{F}_p$
 \item Многочлен $(x-2)(x^2+2x+4)=x^3-8$ разложим над $\mathbb{F}_p$
 \item Существует $\varepsilon \in \mathbb{F}_p, \varepsilon\ne 1$, такое, что $\varepsilon^3=1$ (поделить на 2 корни уравнения из предыдущего пункта)
 \end{itemize}

 Но мультипликативная группа поля $\mathbb{F}_p$ циклическая. Значит, она порождается неким $g\in\mathbb{F}_p$. Тогда $\varepsilon=g^s, 0<s<p-1.$ Но тогда $g^{3s}=1$, и
 $3s \vdots p-1$. Если $p-1$ не делится на 3, то $s$ делится на $p-1$, а такое невозможно в силу  $0<s<p-1$. Значит, $p-1$ делится на 3.

 И обратно --- если $p-1$ делится на 3, то можно положить
 $$\varepsilon=g^{\frac{p-1}{3}}.$$
 Звдача решена.
\item $K$ содержит примитивный корень из 1 степени 8. Пусть это корень $g$. Ясно, что тогда $g^4=-1, g^2=-1/g^2$. Рассмотрев пример поля комплексных чисел, я подобрал такое:
$$(g+1/g)^2=g^2+2+1/g^2=g^2+2-g^2=2.$$

 Теперь рассмотрим 4 случая:
 \begin{itemize}
  \item $p \equiv 1 (\mod 8).$
  Тогда существует примитивный корень из 1 степени 8. Почему? Как мы помним, мультипликативная группа конечного поля $\mathbb{F}_p$ циклическая. Она порождена элементом
  $t\in \mathbb{F}_p.$ Тогда $t^\frac{p - 1}{8}$ и есть первообразный корень из 1 степени 8.

   \item $p \equiv -1 (\mod 8).$ Это более сложный случай. По задаче 3а, $-1$ является квадратичным невычетом в $F_p$. Значит, многочлен \\ $x^2+1$ неприводим над $F_p$, и фактор
   $G=F_p[x]/(x^2+1)$ является полем из $p^2$ элементов. Обозначим в этом поле элемент $x$ как $i$, $i^2=-1$.
   Итак, $G=\{a+bi\mid a, b \in F_p\}$. Пусть $g$ --- первообразный корень в $G$ (то есть порождающий элемент мультипликативной группы поля $G$). Положим
   $$h=g^{(p^2-1)/8}.$$
   Тогда $h^4=-1$, $h$ --- примитивный корень из 1 степени 8 (но. к сожалению, он лежит не в поле $F_p$, а в его расширении).
   \begin{claim}
     Или $h+1/h$, или $h-1/h$ лежит в $F_p$.
   \end{claim}
   \begin{proof}
    $h$ является корнем многочлена $x^4+1$. Вот 4 корня этого многочлена: $h, -h, 1/h, -1/h$. Легко видеть, что они все разные (если, например, $h=-1/h$, то $h^2=-1$, а это противоречит
    равенству $h^4=-1$). Итак,
    $$x^4+1=(x-h)(x+h)(x-1/h)(x+1/h).$$
    Но $F_p[h]$ --- поле, которое строго больше $F_p$. но содержится в $G$. Значит, оно совпадает с $G$, ведь нет поля характеристики $p$ с количеством элементов между $p$ и $p^2$. Значит, любой элемент поля $G$ представляется в виде $\alpha h + \beta, \alpha, \beta \in F_p.$ Поэтому
    $$h^2=\alpha h + \beta, \alpha, \beta \in F_p.$$
    Значит, многочлены $x^4+1$ и $x^2-\alpha x-\beta$ не взаимно просты. Поэтому $x^4+1$ делится на какой-то многочлен степени 2 с коэф\-фи\-ци\-ен\-та\-ми в $F_p$. Возможны лишь такие разложения $x^4+1$ в произведение многочленов второй степени (с коэффициентами из $F_p$):
    $$x^4+1=(x^2-h^2)(x^2-1/h^2),$$
    $$x^4+1=(x^2-(h+1/h)x+1)(x^2+(h+1/h)x+1),$$
    $$x^4+1=(x^2-(h-1/h)x-1)(x^2+(h-1/h)x-1).$$
    Первый вариант не подходит, поскольку $h^2$ не может лежать в $F_p$, ведь его квадрат равен $-1$. Во втором и третьем вариантах либо $h+1/h$, либо $h-1/h$ лежит в $F_p$,
    Выяснить, какой же из этих вариантво реализуется, у нас получится позже.
   \end{proof}

   Покажем, что не может быть $h-1/h \in F_p$.
   Пусть $g=u+vi, u, v \in F_p$. Тогда
   $$\frac{1}{g}=\frac{u-vi}{u^2+v^2}.$$
   Имеем
   $$h-1/h=(u+vi)^{(p^2-1)/8}-\frac{(u-vi)^{(p^2-1)/8}}{(u^2+v^2)^{(p^2-1)/8}}.$$
   Пусть $h=U+Vi = (u+vi)^{(p^2-1)/8}, U, V \in F_p$. Тогда
   $$h-1/h=U+Vi-\frac{U-Vi}{(u^2+v^2)^{(p^2-1)/8}}=U+Vi+\frac{-U+Vi}{(u^2+v^2)^{(p^2-1)/8}}.$$
   Это может лежать в $F_p$, только если
   $$V+\frac{V}{(u^2+v^2)^{(p^2-1)/8}}=0.$$
   $V=0$ быть не может, ведь $U+Vi=h$, а $h$ не лежит в $F_p$ --- потому что $h^4=-1$, а $-1$ у нас квадратичный невычет. Значит, на $V$ можно сократить, и
   $$(u^2+v^2)^{(p^2-1)/8}=-1.$$
   Но у нас $(p^2-1)/8$ чётное, и из этого равенства следует. что $-1$ --- квадратичный вычет по модулю $p$. А это неверно.
   Итак, $h-1/h$ не может лежать в $F_p$, и остаётся $h+1/h\in F_p$. Поскольку
   $$(h+1/h)^2=2,$$
   то всё доказано.

   \item $p \equiv -3 (\mod 8).$ Предположим,
   $$s^2 \equiv 2 (\mod p).$$
   По задаче 3а есть $j\in \mathbb{F}_p$, такое, что
   $$j^2 \equiv -1(\mod p).$$
   Рассмотрим $z=s\frac{1+j}{2}.$ Тогда
   $$z^2=s^2\frac{j}{2}=j.$$
   Отсюда ясно, что $z$ --- первообразный корень из 1 степени 8. Мультипликативная группа поля $\mathbb{F}_p$ циклическая. Она порождена элементом
  $t\in \mathbb{F}_p.$ Тогда $z=t^k, 0<k<p-1$. Отсюда $t^{8k}=1$, $8k$ делится на $p-1$. Но $p-1$ не делится на 8. Значит, $4k$ делится на $p-1$, и $z^4=1$. Противоречие с
  первообразностью $p$.

  \item $p \equiv 3 (\mod 8).$ Это самый сложный случай. Поначалу можно рассуждать, как в случае $p \equiv -1 (\mod 8).$ По задаче 3а, $-1$ --- квадратичный невычет в $F_p$.
  Поэтому так же рассматриваем расширение $G=F_p[x]/(x^2+1).$ В нём выбираем элемент $g$, по\-рож\-да\-ющий мультипликативную группу $G$. Полагаем
  $$h=g^{(p^2-1)/8}.$$
  Как и раньше, $h^4=-1.$ Снова получаем, что либо $h+1/h$, либо $h-1/h$ лежит в $F_p$. И нам надо показать, что в этом случае $h-1/h\in F_p$ (тогда получается. что $-2$ --- квадратичный вычет в $F_p$, а раз $-1$ --- невычет, то $2$ --- невычет).

  Итак, покажем, что $h+1/h \notin F_p$.

  Пусть $g=u+vi, u, v \in F_p$. Тогда
  $$\frac{1}{g}=\frac{u-vi}{u^2+v^2}.$$
   Имеем
   $$h+1/h=(u+vi)^{(p^2-1)/8}+\frac{(u-vi)^{(p^2-1)/8}}{(u^2+v^2)^{(p^2-1)/8}}.$$
   Пусть $h=U+Vi = (u+vi)^{(p^2-1)/8}, U, V \in F_p$. Тогда
   $$h+1/h=U+Vi+\frac{U-Vi}{(u^2+v^2)^{(p^2-1)/8}}.$$
   Это может лежать в $F_p$, только если
   $$V-\frac{V}{(u^2+v^2)^{(p^2-1)/8}}=0.$$
   $V=0$ быть не может, ведь $U+Vi=h$, а $h$ не лежит в $F_p$ --- потому что $h^4=-1$, а $-1$ у нас квадратичный невычет. Значит, на $V$ можно сократить, и
   $$(u^2+v^2)^{(p^2-1)/8}=1.$$

   На первый взгляд, тут нет никакого противоречия. Но добавим ещё такое замечание: $u^2+v^2$ должно быть первообразным корнем в $F_p$. Действительно, в поле $G$
   норма $\|a+bi\|=a^2+b^2\in F_p$ мультипликативна (легко проверить). Чтобы порождать муль\-ти\-пли\-ка\-тив\-ную группу поля $G$, $g=u+vi$ должно обладать таким свойством, что $(u^2+v^2)^k, k\ge 0$
   должно пробегать все элементы в $F_p$ вида $a^2+b^2, a, b \in F_p$. Поскольку $a^2+b^2,a, b\in F_p$ пробегает все вычеты $\mod p$ (см. утвержение ниже), то $u^2+v^2$ ---
   порождает мультипликативную группу $F_p$. А тогда $(u^2+v^2)^{(p-1)/2}=-1$, и в силу нечётности $\frac{p+1}{4}$
   $$(u^2+v^2)^{(p^2-1)/8}=-1.$$
   Противоречие.

   \begin{claim}
     $a^2+b^2, a, b \in F_p$ пробегает все элементы $F_p$.
   \end{claim}
   \begin{proof}
    Ясно, что в виде $a^2+b^2$ можно представить любой квад\-ра\-тич\-ный вычет в $F_p$ (надо взять $b=0$). Осталось показать, что в таком виде можно представвить хотя бы один квадратичный
    невычет $c\in F_p$ --- ведь любой другой квадратичный невычет представляется в виде $cz^2, z \in F_p$ (потому что частное двух квад\-ра\-тич\-ных невычетов --- квадратичный вычет).
    Ясно. что есть квадратичный вычет $s$, такой, что $s+1$ --- квадратичный невычет (если бы это было не так, то по индукции бы получили, что 0, 1, 2, \ldots, p-1 --- все
    квадратичные вычеты, что неправда). Тогда $s=a^2, s+1=a^2+1$, и мы представили квадратичный невычет $s$ в виде суммы двух квадратов. Доказательство окончено.
   \end{proof}


 \end{itemize}

 \item Ясно, что $K(\sqrt{a}+\sqrt{b})\subseteq K(\sqrt{a}, \sqrt{b}).$ Покажем, что
 $$K(\sqrt{a}, \sqrt{b}) \subseteq K(\sqrt{a}+\sqrt{b}).$$
 Имеем
 $$\sqrt{a}-\sqrt{b} = \frac{a-b}{\sqrt{a}+\sqrt{b}}\in K(\sqrt{a}+\sqrt{b}).$$
 Ну а тогда
 $$\sqrt{a}=\frac12((\sqrt{a}+\sqrt{b})+(\sqrt{a}-\sqrt{b})) \in K(\sqrt{a}+\sqrt{b}).$$
И аналогично для $\sqrt{b}$. А всё потому, что в поле характеристики, отличной от 2, элемент 2 обратим.
А если характеристика поля равна 2, то это не обязательно так. Пример:

\item Потом.
\item $q$ --- степень простого числа. Сколько неприводимых многочленов степени 42 над $F_q$?
Решим сначала, когда $q=p$ --- простое число. Пусть $P_k$ --- произведение всех приведённых неприводимых многочленов степени $k$ над $F_p$. Имеем тогда
$$x^{p^{42}}-x=P_1 P_2 P_3 P_6 P_7 P_{14} P_{21} P_{42},$$
$$x^{p^{21}}-x=P_1 P_3 P_7 P_{21}.$$
Отсюда
$$\frac{x^{p^{42}}-x}{x^{p^{21}}-x}=P_2 P_6 P_{14} P_{42}.$$
Далее,
$$x^{p^{14}}-x=P_1 P_2 P_7 P_{14},$$
$$\frac{x^{p^{42}}-x}{(x^{p^{21}}-x)(x^{p^{14}}-x)}=\frac{P_6 P_{42}}{P_1 P_7}.$$
Далее,
$$x^{p^7}-x=P_1 P_7,$$
$$\frac{(x^{p^{42}}-x)(x^{p^7}-x)}{(x^{p^{21}}-x)(x^{p^{14}}-x)}=P_6 P_{42}.$$
Далее,
$$x^{p^6}-x=P_1 P_2 P_3 P_6,$$
$$\frac{(x^{p^{42}}-x)(x^{p^7}-x)}{(x^{p^{21}}-x)(x^{p^{14}}-x)(x^{p^6}-x)}=\frac{P_{42}}{P_1 P_2 P_3}.$$
Далее,
$$x^{p^3}-x=P_1 P_3,$$
$$\frac{(x^{p^{42}}-x)(x^{p^7}-x)(x^{p^3}-x)}{(x^{p^{21}}-x)(x^{p^{14}}-x)(x^{p^6}-x)}=\frac{P_{42}}{P_2}.$$
Далее,
$$x^{p^2}-x=P_1 P_2,$$
$$\frac{(x^{p^{42}}-x)(x^{p^7}-x)(x^{p^3}-x)(x^{p^2}-x)}{(x^{p^{21}}-x)(x^{p^{14}}-x)(x^{p^6}-x)}=P_{42} P_1.$$
Но $P_1=x^p-x$. Итак,
$$P_{42}=\frac{(x^{p^{42}}-x)(x^{p^7}-x)(x^{p^3}-x)(x^{p^2}-x)}{(x^{p^{21}}-x)(x^{p^{14}}-x)(x^{p^6}-x)(x^p-x)}.$$

Приравняем степени.
Получаем, что количество многочленов, входящих в произведение $P_{42}$, равно
$$\frac{p^{42}-p^{21}-p^{14}+p^7-p^6+p^3+p^2-p}{42}.$$
Это как раз то, что мы искали. Но как быть для случая $F_q$?

Итак, решаем задачу в общем случае. Пусть $Q_k$ --- количество неприводимых многочленов степени $k$ со старшим коэффициентом 1 над $F_q$, где $q$ --- степень простого
числа.Напишем рекуррентные соотношения для $Q_k$:
$$Q_1=q,$$
$$Q_k=q^k-\sum\limits_{s=1}^k \sum_{\substack{0<i_1\le i_2 \le \ldots \le i_s\\ i_1 t_1+\ldots+i_s t_s=k \\t_1+\ldots+t_s>1}}
      \binom{Q_{i_1}+t_1-1}{t_1}\ldots \binom{Q_{i_s}+t_s-1}{t_s}, k > 1.$$
Поясним, откуда берётся такая рекуррентная формула. Мы вычитаем из общего количества многочленов степени $k$ со старшим коэффицииентом $1$ количество приводимых многочленов. Количество приводимых многочленов мы считаем с помощью суммирования по всевозможным разложениям на неприводимые множители.
$i_r$ соответствуют степеням неприводимых множителей, $t_r$ --- количество неприводимых многочленов степени $i_r$ в разложении.
$\binom{Q_{i_r}+t_r-1}{t_r}$ --- это количество сочетаний с повторениями из $Q_{i_r}$ различных неприводимых многочленов степени $i_r$ по $t_r$.

А теперь определим последовательность многочленов $H_k(x)$:
$$H_1(x)=x,$$
\begin{multline*}
H_k(x)=x^k-\\
-\sum\limits_{s=1}^k \sum_{\substack{0<i_1\le i_2 \le \ldots \le i_s\\ i_1 t_1+\ldots+i_s t_s=k \\t_1+\ldots+t_s>1}}
      \frac{(H_{i_1}(x)+t_1-1)\ldots H_{i_1}(x)}{t_1!}\ldots \frac{(H_{i_s}(x)+t_s-1)\ldots H_{i_s}(x)}{t_s!}, \\
         k > 1.
\end{multline*}
\end{enumerate}

Ясно, что $Q_k=H_k(q)$, причём, заметим, $H_k$ не зависит от $q$. Если $q=p$ --- простое, то, как мы видели,
$$Q_{42}=\frac{p^{42}-p^{21}-p^{14}+p^7-p^6+p^3+p^2-p}{42}.$$
Отсюда для простого $p$
$$H_{42}(p)=\frac{p^{42}-p^{21}-p^{14}+p^7-p^6+p^3+p^2-p}{42}.$$
Так как простых чисел бесконечно много, то
$$H_{42}(x)=\frac{x^{42}-x^{21}-x^{14}+x^7-x^6+x^3+x^2-x}{42}.$$
Значит,
$$Q_{42}=H_{42}(q)=\frac{q^{42}-q^{21}-q^{14}+q^7-q^6+q^3+q^2-q}{42}.$$
Ответ: количество неприводимых многочленов степени 42 над $F_q$ со старшим коэффициентом 1 есть
$$\frac{q^{42}-q^{21}-q^{14}+q^7-q^6+q^3+q^2-q}{42}.$$

\section{Листок 2}
\begin{enumerate}
\item Не буду решать.
\item Степень расширения $[\mathbb{Q}[\sqrt{n_1}, \ldots, \sqrt{n_m}]:\mathbb{Q}]$ равна произведению степеней
$[\mathbb{Q}[\sqrt{n_1}, \ldots, \sqrt{n_{s+1}}]:\mathbb{Q}[\sqrt{n_1}, \ldots, \sqrt{n_{s}}]]$. А каждая из этих степеней --- 1 или 2.
Поэтому степень расширения $[\mathbb{Q}[\sqrt{n_1}, \ldots, \sqrt{n_m}]:\mathbb{Q}]$ --- это степень двойки. Если бы там был $\sqrt[3]{2}$, то
было бы
$$[\mathbb{Q}[\sqrt{n_1}, \ldots, \sqrt{n_m}]:\mathbb{Q}]=[\mathbb{Q}[\sqrt{n_1}, \ldots, \sqrt{n_m}]:\mathbb{Q}[\sqrt[3]{2}]][\mathbb{Q}[\sqrt[3]{2}]:\mathbb{Q}].$$
Но $[\mathbb{Q}[\sqrt[3]{2}]:\mathbb{Q}]$ --- это 3. А слева степень двойки, она на 3 не делится. Противоречие.
\item Работаем в поле разложения многочлена $x^3-x-a$.
Имеем
$$x^3-x-a=(x-\alpha)(x-\beta)(x-\gamma).$$
Отсюда, приравнивая коэффициенты, получаем
$$\alpha+\beta+\gamma=0,$$
$$\alpha\beta+\beta\gamma+\alpha\gamma=-1,$$
$$\alpha\beta\gamma=a.$$
Далее, из предыдущих равенств
$$\alpha^2+\beta^2+\gamma^2=(\alpha+\beta+\gamma)^2-2(\alpha\beta+\beta\gamma+\alpha\gamma)=2,$$
$$\alpha^2\beta^2+\alpha^2\gamma^2+\beta^2\gamma^2=(\alpha\beta+\beta\gamma+\alpha\gamma)^2-2\alpha\beta\gamma(\alpha+\beta+\gamma)=1.$$
Теперь имеем
$$(3\alpha^2-1)(3\beta^2-1)(3\gamma^2-1)=27\alpha^2\beta^2\gamma^2-9(\alpha^2\beta^2+\alpha^2\gamma^2+\beta^2\gamma^2)+3(\alpha^2+\beta^2+\gamma^2)-1=
27a^2-4.$$
Из равенств $\alpha\beta\gamma=a$, $\alpha^3-\alpha=a$ получаем
$$\alpha\beta\gamma=\alpha^3-\alpha,$$
$$\beta\gamma=\alpha^2-1.$$
Аналогично, $\alpha\beta=\gamma^2-1$, $\alpha\gamma=\beta^2-1$.
Имеем
$$(\alpha-\beta)(\beta-\gamma)=\alpha\beta-\beta^2-\alpha\gamma+\beta\gamma=(\alpha+\gamma)\beta-\beta^2-\alpha\gamma=
-2\beta^2-\alpha\gamma=-2\beta^2-(\beta^2-1)=1-3\beta^2.$$
Аналогично, $(\beta-\gamma)(\gamma-\alpha)=1-3\gamma^2$, $(\gamma-\alpha)(\alpha-\beta)=1-3\alpha^2$.
Итак,
$$4-27a^2=(1-3\alpha^2)(1-3\beta^2)(1-3\gamma^2)=(\alpha-\beta)^2(\beta-\gamma)^2(\gamma-\alpha)^2.$$
Осталось показать, что $(\alpha-\beta)(\beta-\gamma)(\gamma-\alpha)$ лежит в $F_p$. Рассмотрим в поле разложения многочлена $x^3-x-a$,
то есть $F_p[\alpha,\beta,\gamma]$, автоморфизм Фробениуса $x\to x^p.$ Как известно, он оставляет на местах элементы $F_p$ и только их. Кроме того, ясно, что корни многочлена $x^3-x-a$ переходят в его же корни, поэтому $\alpha, \beta, \gamma$ переставляются этим авто\-мор\-физ\-мом. Но поскольку эти корни не лежат в $F_p$, ни один из них не переходит в себя. А все перестановки множества из трёх элементов, не оставляюющие на месте ни один из них, чётные. Поэтому наш автоморфизм производит чётную перестановку $\alpha, \beta, \gamma$, а значит, пере\-водит $(\alpha-\beta)(\beta-\gamma)(\gamma-\alpha)$ в себя. А кто переходит в себя, тот лежит в $F_p$. Всё доказано.
\end{enumerate}


\section{Листок 3}
\begin{enumerate}
 \item
 \item
 \item
 \item
 \item
 \item
 \item Автоморфизм поля $\overline{\mathbb{F}}_p$, не являющийся степенью автоморфизма Фробениуса.
 Алгебраическое замыкание поля $\mathbb{F}_p$ можно представить как объединение последовательности вложенных друг в друга полей $\mathbb{F}_{p^{n!}}$. На каждом из этих полей можно
 задать какой-то автоморфизм, но он с необходимостью будет степенью автоморфизма Фробениуса. Значит, единственная возможность --- задать согласованно на этих подполях степени автоморфизма Фробениуса, но так, чтоб эти степени были разные, но при этом автоморфизмыбыли согласованы.

 Теперь опишем решение формально. Пусть
 $$k_n=1+p^{1!}+p^{2!}+\ldots+p^{(n-1)!}.$$
 Зададим на вложенных друг в друга $\mathbb{F}_{p^{n!}}$ полях аввтоморфизм $\phi$ так:
 $$\phi(x)=x^{p^{k_n}}, x \in \mathbb{F}_{p^{n!}}.$$
 Согласованность следует из того, что при $m > n$ $k_m - k_n$ делится на $n!$ Значит, автоморфизм $\phi$ на $\overline{\mathbb{F}}_p$ определён корректно, а быть фиксированной степенью $M$
 автоморфизма Фробениуса он не может, так как на $\mathbb{F}_{p^{n!}}$ при больших $n$  минимальная степень Фробениуса, которой является наш автоморфизм,
 есть $k_n<p^{n!}$ (то есть наш авто\-морфизм на $\mathbb{F}_{p^{n!}}$  есть степень $k_n$ автоморфизма Фробениуса, или $k_n+n!$, или $k_n+2n!$, или \ldots,
 но никак не нечто иное).


\end{enumerate}




\end{document}



