\documentclass[a4paper,10pt]{article}
\usepackage[cp1251]{inputenc}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{bbm}


\newtheorem{theorem}{Теорема}[section]
\newtheorem{lemma}[theorem]{Лемма}
\newtheorem{proposition}[theorem]{Предложение}
\newtheorem{claim}[theorem]{Утверждение}
\newtheorem{corollary}[theorem]{Следствие}

%opening
\title{Алгебра 2 2023 Кузнецов}
\author{}
\date{}




\begin{document}
\maketitle



\section{Листок 1}
\begin{enumerate}
 \item Для каких натуральных $n$ многочлен $\frac{x^n-1}{x-1}=1+x+ \ldots + x^{n-1}$ неприводим?

 По-видимому, имеется в виду неприводимость над полем $\mathbb{Q}$.

 Во-первых, заметим, что при $n=ab$ имеет место равенство
 $$1+x+ \ldots + x^{n-1} = (1+ x + \ldots + x^{a-1})(1 + x^a + \ldots + x^{a(b-1)}).$$
 Или без разложения:
 $$\frac{x^{ab}-1}{x-1}=\frac{x^a-1}{x-1}\frac{x^{ab}-1}{x^a-1}.$$

 Отсюда следует, что при составном $n$ многочлен $\frac{x^n-1}{x-1}$ приводим.

 Теперь попробуем доказать, что при простом $n=p$ многочлен $\frac{x^n-1}{x-1}$ неприводим. Предположим, что
 $$\frac{x^p-1}{x-1}=u(x)v(x),$$
 где $u, v$ --- непостоянные многочлены с рациональными коэффициентами, причём будем считать, что их старшие коэффициенты равны $1$, и $u$ --- непостоянный многочлен с рациональными коэффициентами наименьшей степени, делящий $\frac{x^p-1}{x-1}$.
Тогда, что
$$u(x)=(x-a_1)\ldots(x-a_k),$$
где $a_1, \ldots, a_k$ --- попарно различные нееединичные корни степени $p$ из единицы. Поэтому все симметрические многочлены от $a_1, \ldots a_k$
$$a_1+\ldots+a_k,$$
$$a_1a_2+\ldots+a_{k-1}a_k,$$
$$\ldots$$
$$a_1\ldots a_k$$
рациональны --- они являются коэффициентами многочлена $u$.
Но тогда для любого натурального $s$
$$u_s(x)=(x-a_1^s)\ldots(x-a_k^s)$$ ---
тоже многочлен с рациональными коэффициентами (поскольку все симметрические многочлены выражаются через элементарные), и он должен быть взаимно прост с $u$ либо совпадать с $u$, ибо иначе наибольший общий делитель этих многочленов будет степени меньше степени $u$ и будет делить многочлен $\frac{x^p-1}{x-1}$. Рассмотрим множество тех \\$s\in\{1,\ldots, p-1\}$, для которых
$$\{a_1^s, \ldots, a_k^s\}=\{a_1, \ldots, a_k\}.$$
Это подгруппа мультипликатиной группы $\mathbb{F}_p$. Значит, она циклическая, и есть $h\in \{1,\ldots, p-1\}$, таких, что она порождена $h$. Тогда
$$u(x)=(x-a)(x-a^h)(x-a^{h^2})\ldots(x-a^{h^t}).$$

Дальше я не знаю, как закончить это рассуждение. Поэтому будем решать по-другому.
Попробуем применить критерий Эйзенштейна. $q(x)=\frac{x^p-1}{x-1}$ неприводим над $\mathbb{Q}$ тогда и только тогда, когда неприводим
$$q(x+1)=\frac{(x+1)^p-1}{x}=x^{p-1}+C_p^{p-1}x^{p-2}+\ldots+C_p^2 x + p.$$
И применим критерий Эйзенштейна.

\item $x^n f(\frac{1}{x})=c_0x^n+c_1x^{n-1}+\ldots+c_{n-1}x+c_n$ имеет с $f(x)$ общий корень --- тот, который лежит на единичной окружности (если $|\alpha|=1$ и $f(\alpha)=0$, то
$f(\frac{1}{\alpha})=f(\overline{\alpha})=0$). Значит, эти многочлены не взаимно просты, и в силу
неприводимости $f$ должны иметь все корни общие. То есть эти многолены пропорциональны:
$$f(x)=tx^nf\left(\frac{1}{x}\right), t\in \mathbb{Q}.$$
Отсюда $c_k=tc_{n-k}$ для всех $k$. Отсюда $t^2=1$. Значит, $t=\pm 1$. Если $t=-1$, то многочлен $f$ имеет корнем 1, что противоречит неприводимости. Значит, $t=1$.
Если $n$ нечётно, $n=2m+1$, то
$$f(x)=(x^{2m+1}+1)+c_1(x^{2m}+x)+\ldots,$$
и этот многочлен имеет корень $-1$, что тоже невозможно в силу его неприводимости. Всё доказано.

\item a) Кажется, это известная теорема. Воспользуемся тем, что мульти\-пли\-катив\-ная группа поля $\mathbb{F}_p$ циклическая. Значит, она порождается неким $g\in\mathbb{F}_p$. Тогда
$\left(\frac{-1}{p}\right)=1$ тогда и только тогда, когда для некоторого $s, 0 < s < p-1$ имеет место
$$g^{2s}=-1.$$
Из этого равенства следует $g^{4s}=1$, и получаем: \\
$2s$ не делится на $p-1$, $4s$ делится на $p-1.$ \\
Отсюда следует, что $p-1$ делится на 4.
Пусть, напротив, $p-1$ делится на 4. Тогда возьмём $h=g^{\frac{p-1}{2}}.$ Отсюда $h^2=1$. Поэтому $h=\pm 1$. Но $h=1$ быть не может. так как $g$ --- первообразный корень. \\
б) Очевидно. следующие утверждения равносильны:
\begin{itemize}
 \item $\left(\frac{-3}{p}\right)=1$
 \item Многочлен $x^2 + 3$ приводим над $\mathbb{F}_p$
 \item Многочлен $(x+1)^2+3=x^2+2x+4$ приводим над $\mathbb{F}_p$
 \item Многочлен $(x-2)(x^2+2x+4)=x^3-8$ разложим над $\mathbb{F}_p$
 \item Существует $\varepsilon \in \mathbb{F}_p, \varepsilon\ne 1$, такое, что $\varepsilon^3=1$ (поделить на 2 корни уравнения из предыдущего пункта)
 \end{itemize}

 Но мультипликативная группа поля $\mathbb{F}_p$ циклическая. Значит, она порождается неким $g\in\mathbb{F}_p$. Тогда $\varepsilon=g^s, 0<s<p-1.$ Но тогда $g^{3s}=1$, и
 $3s \vdots p-1$. Если $p-1$ не делится на 3, то $s$ делится на $p-1$, а такое невозможно в силу  $0<s<p-1$. Значит, $p-1$ делится на 3.

 И обратно --- если $p-1$ делится на 3, то можно положить
 $$\varepsilon=g^{\frac{p-1}{3}}.$$
 Звдача решена.
\item $K$ содержит примитивный корень из 1 степени 8. Пусть это корень $g$. Ясно, что тогда $g^4=-1, g^2=-1/g^2$. Рассмотрев пример поля комплексных чисел, я подобрал такое:
$$(g+1/g)^2=g^2+2+1/g^2=g^2+2-g^2=2.$$

 Теперь рассмотрим 4 случая:
 \begin{itemize}
  \item $p \equiv 1 (\mod 8).$
  Тогда существует примитивный корень из 1 степени 8. Почему? Как мы помним, мультипликативная группа конечного поля $\mathbb{F}_p$ циклическая. Она порождена элементом
  $t\in \mathbb{F}_p.$ Тогда $t^\frac{p - 1}{8}$ и есть первообразный корень из 1 степени 8.

   \item $p \equiv -1 (\mod 8).$ Это более сложный случай. По задаче 3а, $-1$ является квадратичным невычетом в $F_p$. Значит, многочлен \\ $x^2+1$ неприводим над $F_p$, и фактор
   $G=F_p[x]/(x^2+1)$ является полем из $p^2$ элементов. Обозначим в этом поле элемент $x$ как $i$, $i^2=-1$.
   Итак, $G=\{a+bi\mid a, b \in F_p\}$. Пусть $g$ --- первообразный корень в $G$ (то есть порождающий элемент мультипликативной группы поля $G$). Положим
   $$h=g^{(p^2-1)/8}.$$
   Тогда $h^4=-1$, $h$ --- примитивный корень из 1 степени 8 (но. к сожалению, он лежит не в поле $F_p$, а в его расширении).
   \begin{claim}
     Или $h+1/h$, или $h-1/h$ лежит в $F_p$.
   \end{claim}
   \begin{proof}
    $h$ является корнем многочлена $x^4+1$. Вот 4 корня этого многочлена: $h, -h, 1/h, -1/h$. Легко видеть, что они все разные (если, например, $h=-1/h$, то $h^2=-1$, а это противоречит
    равенству $h^4=-1$). Итак,
    $$x^4+1=(x-h)(x+h)(x-1/h)(x+1/h).$$
    Но $F_p[h]$ --- поле, которое строго больше $F_p$. но содержится в $G$. Значит, оно совпадает с $G$, ведь нет поля характеристики $p$ с количеством элементов между $p$ и $p^2$. Значит, любой элемент поля $G$ представляется в виде $\alpha h + \beta, \alpha, \beta \in F_p.$ Поэтому
    $$h^2=\alpha h + \beta, \alpha, \beta \in F_p.$$
    Значит, многочлены $x^4+1$ и $x^2-\alpha x-\beta$ не взаимно просты. Поэтому $x^4+1$ делится на какой-то многочлен степени 2 с коэф\-фи\-ци\-ен\-та\-ми в $F_p$. Возможны лишь такие разложения $x^4+1$ в произведение многочленов второй степени (с коэффициентами из $F_p$):
    $$x^4+1=(x^2-h^2)(x^2-1/h^2),$$
    $$x^4+1=(x^2-(h+1/h)x+1)(x^2+(h+1/h)x+1),$$
    $$x^4+1=(x^2-(h-1/h)x-1)(x^2+(h-1/h)x-1).$$
    Первый вариант не подходит, поскольку $h^2$ не может лежать в $F_p$, ведь его квадрат равен $-1$. Во втором и третьем вариантах либо $h+1/h$, либо $h-1/h$ лежит в $F_p$,
    Выяснить, какой же из этих вариантво реализуется, у нас получится позже.
   \end{proof}

   Покажем, что не может быть $h-1/h \in F_p$.
   Пусть $g=u+vi, u, v \in F_p$. Тогда
   $$\frac{1}{g}=\frac{u-vi}{u^2+v^2}.$$
   Имеем
   $$h-1/h=(u+vi)^{(p^2-1)/8}-\frac{(u-vi)^{(p^2-1)/8}}{(u^2+v^2)^{(p^2-1)/8}}.$$
   Пусть $h=U+Vi = (u+vi)^{(p^2-1)/8}, U, V \in F_p$. Тогда
   $$h-1/h=U+Vi-\frac{U-Vi}{(u^2+v^2)^{(p^2-1)/8}}=U+Vi+\frac{-U+Vi}{(u^2+v^2)^{(p^2-1)/8}}.$$
   Это может лежать в $F_p$, только если
   $$V+\frac{V}{(u^2+v^2)^{(p^2-1)/8}}=0.$$
   $V=0$ быть не может, ведь $U+Vi=h$, а $h$ не лежит в $F_p$ --- потому что $h^4=-1$, а $-1$ у нас квадратичный невычет. Значит, на $V$ можно сократить, и
   $$(u^2+v^2)^{(p^2-1)/8}=-1.$$
   Но у нас $(p^2-1)/8$ чётное, и из этого равенства следует. что $-1$ --- квадратичный вычет по модулю $p$. А это неверно.
   Итак, $h-1/h$ не может лежать в $F_p$, и остаётся $h+1/h\in F_p$. Поскольку
   $$(h+1/h)^2=2,$$
   то всё доказано.

   \item $p \equiv -3 (\mod 8).$ Предположим,
   $$s^2 \equiv 2 (\mod p).$$
   По задаче 3а есть $j\in \mathbb{F}_p$, такое, что
   $$j^2 \equiv -1(\mod p).$$
   Рассмотрим $z=s\frac{1+j}{2}.$ Тогда
   $$z^2=s^2\frac{j}{2}=j.$$
   Отсюда ясно, что $z$ --- первообразный корень из 1 степени 8. Мультипликативная группа поля $\mathbb{F}_p$ циклическая. Она порождена элементом
  $t\in \mathbb{F}_p.$ Тогда $z=t^k, 0<k<p-1$. Отсюда $t^{8k}=1$, $8k$ делится на $p-1$. Но $p-1$ не делится на 8. Значит, $4k$ делится на $p-1$, и $z^4=1$. Противоречие с
  первообразностью $p$.

  \item $p \equiv 3 (\mod 8).$ Это самый сложный случай. Поначалу можно рассуждать, как в случае $p \equiv -1 (\mod 8).$ По задаче 3а, $-1$ --- квадратичный невычет в $F_p$.
  Поэтому так же рассматриваем расширение $G=F_p[x]/(x^2+1).$ В нём выбираем элемент $g$, по\-рож\-да\-ющий мультипликативную группу $G$. Полагаем
  $$h=g^{(p^2-1)/8}.$$
  Как и раньше, $h^4=-1.$ Снова получаем, что либо $h+1/h$, либо $h-1/h$ лежит в $F_p$. И нам надо показать, что в этом случае $h-1/h\in F_p$ (тогда получается. что $-2$ --- квадратичный вычет в $F_p$, а раз $-1$ --- невычет, то $2$ --- невычет).

  Итак, покажем, что $h+1/h \notin F_p$.

  Пусть $g=u+vi, u, v \in F_p$. Тогда
  $$\frac{1}{g}=\frac{u-vi}{u^2+v^2}.$$
   Имеем
   $$h+1/h=(u+vi)^{(p^2-1)/8}+\frac{(u-vi)^{(p^2-1)/8}}{(u^2+v^2)^{(p^2-1)/8}}.$$
   Пусть $h=U+Vi = (u+vi)^{(p^2-1)/8}, U, V \in F_p$. Тогда
   $$h+1/h=U+Vi+\frac{U-Vi}{(u^2+v^2)^{(p^2-1)/8}}.$$
   Это может лежать в $F_p$, только если
   $$V-\frac{V}{(u^2+v^2)^{(p^2-1)/8}}=0.$$
   $V=0$ быть не может, ведь $U+Vi=h$, а $h$ не лежит в $F_p$ --- потому что $h^4=-1$, а $-1$ у нас квадратичный невычет. Значит, на $V$ можно сократить, и
   $$(u^2+v^2)^{(p^2-1)/8}=1.$$

   На первый взгляд, тут нет никакого противоречия. Но добавим ещё такое замечание: $u^2+v^2$ должно быть первообразным корнем в $F_p$. Действительно, в поле $G$
   норма $\|a+bi\|=a^2+b^2\in F_p$ мультипликативна (легко проверить). Чтобы порождать муль\-ти\-пли\-ка\-тив\-ную группу поля $G$, $g=u+vi$ должно обладать таким свойством, что $(u^2+v^2)^k, k\ge 0$
   должно пробегать все элементы в $F_p$ вида $a^2+b^2, a, b \in F_p$. Поскольку $a^2+b^2,a, b\in F_p$ пробегает все вычеты $\mod p$ (см. утвержение ниже), то $u^2+v^2$ ---
   порождает мультипликативную группу $F_p$. А тогда $(u^2+v^2)^{(p-1)/2}=-1$, и в силу нечётности $\frac{p+1}{4}$
   $$(u^2+v^2)^{(p^2-1)/8}=-1.$$
   Противоречие.

   \begin{claim}
     $a^2+b^2, a, b \in F_p$ пробегает все элементы $F_p$.
   \end{claim}
   \begin{proof}
    Ясно, что в виде $a^2+b^2$ можно представить любой квад\-ра\-тич\-ный вычет в $F_p$ (надо взять $b=0$). Осталось показать, что в таком виде можно представвить хотя бы один квадратичный
    невычет $c\in F_p$ --- ведь любой другой квадратичный невычет представляется в виде $cz^2, z \in F_p$ (потому что частное двух квад\-ра\-тич\-ных невычетов --- квадратичный вычет).
    Ясно. что есть квадратичный вычет $s$, такой, что $s+1$ --- квадратичный невычет (если бы это было не так, то по индукции бы получили, что 0, 1, 2, \ldots, p-1 --- все
    квадратичные вычеты, что неправда). Тогда $s=a^2, s+1=a^2+1$, и мы представили квадратичный невычет $s$ в виде суммы двух квадратов. Доказательство окончено.
   \end{proof}


 \end{itemize}

 \item Ясно, что $K(\sqrt{a}+\sqrt{b})\subseteq K(\sqrt{a}, \sqrt{b}).$ Покажем, что
 $$K(\sqrt{a}, \sqrt{b}) \subseteq K(\sqrt{a}+\sqrt{b}).$$
 Имеем
 $$\sqrt{a}-\sqrt{b} = \frac{a-b}{\sqrt{a}+\sqrt{b}}\in K(\sqrt{a}+\sqrt{b}).$$
 Ну а тогда
 $$\sqrt{a}=\frac12((\sqrt{a}+\sqrt{b})+(\sqrt{a}-\sqrt{b})) \in K(\sqrt{a}+\sqrt{b}).$$
И аналогично для $\sqrt{b}$. А всё потому, что в поле характеристики, отличной от 2, элемент 2 обратим.
А если характеристика поля равна 2, то это не обязательно так. Пример:

\item Потом.
\item $q$ --- степень простого числа. Сколько неприводимых многочленов степени 42 над $F_q$?
Решим сначала, когда $q=p$ --- простое число. Пусть $P_k$ --- произведение всех приведённых неприводимых многочленов степени $k$ над $F_p$. Имеем тогда
$$x^{p^{42}}-x=P_1 P_2 P_3 P_6 P_7 P_{14} P_{21} P_{42},$$
$$x^{p^{21}}-x=P_1 P_3 P_7 P_{21}.$$
Отсюда
$$\frac{x^{p^{42}}-x}{x^{p^{21}}-x}=P_2 P_6 P_{14} P_{42}.$$
Далее,
$$x^{p^{14}}-x=P_1 P_2 P_7 P_{14},$$
$$\frac{x^{p^{42}}-x}{(x^{p^{21}}-x)(x^{p^{14}}-x)}=\frac{P_6 P_{42}}{P_1 P_7}.$$
Далее,
$$x^{p^7}-x=P_1 P_7,$$
$$\frac{(x^{p^{42}}-x)(x^{p^7}-x)}{(x^{p^{21}}-x)(x^{p^{14}}-x)}=P_6 P_{42}.$$
Далее,
$$x^{p^6}-x=P_1 P_2 P_3 P_6,$$
$$\frac{(x^{p^{42}}-x)(x^{p^7}-x)}{(x^{p^{21}}-x)(x^{p^{14}}-x)(x^{p^6}-x)}=\frac{P_{42}}{P_1 P_2 P_3}.$$
Далее,
$$x^{p^3}-x=P_1 P_3,$$
$$\frac{(x^{p^{42}}-x)(x^{p^7}-x)(x^{p^3}-x)}{(x^{p^{21}}-x)(x^{p^{14}}-x)(x^{p^6}-x)}=\frac{P_{42}}{P_2}.$$
Далее,
$$x^{p^2}-x=P_1 P_2,$$
$$\frac{(x^{p^{42}}-x)(x^{p^7}-x)(x^{p^3}-x)(x^{p^2}-x)}{(x^{p^{21}}-x)(x^{p^{14}}-x)(x^{p^6}-x)}=P_{42} P_1.$$
Но $P_1=x^p-x$. Итак,
$$P_{42}=\frac{(x^{p^{42}}-x)(x^{p^7}-x)(x^{p^3}-x)(x^{p^2}-x)}{(x^{p^{21}}-x)(x^{p^{14}}-x)(x^{p^6}-x)(x^p-x)}.$$

Приравняем степени.
Получаем, что количество многочленов, входящих в произведение $P_{42}$, равно
$$\frac{p^{42}-p^{21}-p^{14}+p^7-p^6+p^3+p^2-p}{42}.$$
Это как раз то, что мы искали. Но как быть для случая $F_q$?

Итак, решаем задачу в общем случае. Пусть $Q_k$ --- количество неприводимых многочленов степени $k$ со старшим коэффициентом 1 над $F_q$, где $q$ --- степень простого
числа. Напишем рекуррентные соотношения для $Q_k$:
$$Q_1=q,$$
$$Q_k=q^k-\sum\limits_{s=1}^k \sum_{\substack{0<i_1\le i_2 \le \ldots \le i_s\\ i_1 t_1+\ldots+i_s t_s=k \\t_1+\ldots+t_s>1}}
      \binom{Q_{i_1}+t_1-1}{t_1}\ldots \binom{Q_{i_s}+t_s-1}{t_s}, k > 1.$$
Поясним, откуда берётся такая рекуррентная формула. Мы вычитаем из общего количества многочленов степени $k$ со старшим коэффицииентом $1$ количество приводимых многочленов. Количество приводимых многочленов мы считаем с помощью суммирования по всевозможным разложениям на неприводимые множители.
$i_r$ соответствуют степеням неприводимых множителей, $t_r$ --- количество неприводимых многочленов степени $i_r$ в разложении.
$\binom{Q_{i_r}+t_r-1}{t_r}$ --- это количество сочетаний с повторениями из $Q_{i_r}$ различных неприводимых многочленов степени $i_r$ по $t_r$.

А теперь определим последовательность многочленов $H_k(x)$:
$$H_1(x)=x,$$
\begin{multline*}
H_k(x)=x^k-\\
-\sum\limits_{s=1}^k \sum_{\substack{0<i_1\le i_2 \le \ldots \le i_s\\ i_1 t_1+\ldots+i_s t_s=k \\t_1+\ldots+t_s>1}}
      \frac{(H_{i_1}(x)+t_1-1)\ldots H_{i_1}(x)}{t_1!}\ldots \frac{(H_{i_s}(x)+t_s-1)\ldots H_{i_s}(x)}{t_s!}, \\
         k > 1.
\end{multline*}
\end{enumerate}

Ясно, что $Q_k=H_k(q)$, причём, заметим, $H_k$ не зависит от $q$. Если $q=p$ --- простое, то, как мы видели,
$$Q_{42}=\frac{p^{42}-p^{21}-p^{14}+p^7-p^6+p^3+p^2-p}{42}.$$
Отсюда для простого $p$
$$H_{42}(p)=\frac{p^{42}-p^{21}-p^{14}+p^7-p^6+p^3+p^2-p}{42}.$$
Так как простых чисел бесконечно много, то
$$H_{42}(x)=\frac{x^{42}-x^{21}-x^{14}+x^7-x^6+x^3+x^2-x}{42}.$$
Значит,
$$Q_{42}=H_{42}(q)=\frac{q^{42}-q^{21}-q^{14}+q^7-q^6+q^3+q^2-q}{42}.$$
Ответ: количество неприводимых многочленов степени 42 над $F_q$ со старшим коэффициентом 1 есть
$$\frac{q^{42}-q^{21}-q^{14}+q^7-q^6+q^3+q^2-q}{42}.$$

\section{Листок 2}
\begin{enumerate}
\item Не буду решать.
\item Степень расширения $[\mathbb{Q}[\sqrt{n_1}, \ldots, \sqrt{n_m}]:\mathbb{Q}]$ равна произведению степеней
$[\mathbb{Q}[\sqrt{n_1}, \ldots, \sqrt{n_{s+1}}]:\mathbb{Q}[\sqrt{n_1}, \ldots, \sqrt{n_{s}}]]$. А каждая из этих степеней --- 1 или 2.
Поэтому степень расширения $[\mathbb{Q}[\sqrt{n_1}, \ldots, \sqrt{n_m}]:\mathbb{Q}]$ --- это степень двойки. Если бы там был $\sqrt[3]{2}$, то
было бы
$$[\mathbb{Q}[\sqrt{n_1}, \ldots, \sqrt{n_m}]:\mathbb{Q}]=[\mathbb{Q}[\sqrt{n_1}, \ldots, \sqrt{n_m}]:\mathbb{Q}[\sqrt[3]{2}]][\mathbb{Q}[\sqrt[3]{2}]:\mathbb{Q}].$$
Но $[\mathbb{Q}[\sqrt[3]{2}]:\mathbb{Q}]$ --- это 3. А слева степень двойки, она на 3 не делится. Противоречие.
\item Работаем в поле разложения многочлена $x^3-x-a$.
Имеем
$$x^3-x-a=(x-\alpha)(x-\beta)(x-\gamma).$$
Отсюда, приравнивая коэффициенты, получаем
$$\alpha+\beta+\gamma=0,$$
$$\alpha\beta+\beta\gamma+\alpha\gamma=-1,$$
$$\alpha\beta\gamma=a.$$
Далее, из предыдущих равенств
$$\alpha^2+\beta^2+\gamma^2=(\alpha+\beta+\gamma)^2-2(\alpha\beta+\beta\gamma+\alpha\gamma)=2,$$
$$\alpha^2\beta^2+\alpha^2\gamma^2+\beta^2\gamma^2=(\alpha\beta+\beta\gamma+\alpha\gamma)^2-2\alpha\beta\gamma(\alpha+\beta+\gamma)=1.$$
Теперь имеем
$$(3\alpha^2-1)(3\beta^2-1)(3\gamma^2-1)=27\alpha^2\beta^2\gamma^2-9(\alpha^2\beta^2+\alpha^2\gamma^2+\beta^2\gamma^2)+3(\alpha^2+\beta^2+\gamma^2)-1=
27a^2-4.$$
Из равенств $\alpha\beta\gamma=a$, $\alpha^3-\alpha=a$ получаем
$$\alpha\beta\gamma=\alpha^3-\alpha,$$
$$\beta\gamma=\alpha^2-1.$$
Аналогично, $\alpha\beta=\gamma^2-1$, $\alpha\gamma=\beta^2-1$.
Имеем
$$(\alpha-\beta)(\beta-\gamma)=\alpha\beta-\beta^2-\alpha\gamma+\beta\gamma=(\alpha+\gamma)\beta-\beta^2-\alpha\gamma=
-2\beta^2-\alpha\gamma=-2\beta^2-(\beta^2-1)=1-3\beta^2.$$
Аналогично, $(\beta-\gamma)(\gamma-\alpha)=1-3\gamma^2$, $(\gamma-\alpha)(\alpha-\beta)=1-3\alpha^2$.
Итак,
$$4-27a^2=(1-3\alpha^2)(1-3\beta^2)(1-3\gamma^2)=(\alpha-\beta)^2(\beta-\gamma)^2(\gamma-\alpha)^2.$$
Осталось показать, что $(\alpha-\beta)(\beta-\gamma)(\gamma-\alpha)$ лежит в $F_p$. Рассмотрим в поле разложения многочлена $x^3-x-a$,
то есть $F_p[\alpha,\beta,\gamma]$, автоморфизм Фробениуса $x\to x^p.$ Как известно, он оставляет на местах элементы $F_p$ и только их. Кроме того, ясно, что корни многочлена $x^3-x-a$ переходят в его же корни, поэтому $\alpha, \beta, \gamma$ переставляются этим авто\-мор\-физ\-мом. Но поскольку эти корни не лежат в $F_p$, ни один из них не переходит в себя. А все перестановки множества из трёх элементов, не оставляюющие на месте ни один из них, чётные. Поэтому наш автоморфизм производит чётную перестановку $\alpha, \beta, \gamma$, а значит, пере\-водит $(\alpha-\beta)(\beta-\gamma)(\gamma-\alpha)$ в себя. А кто переходит в себя, тот лежит в $F_p$. Всё доказано.
\item Существует ли неприводимый над $\mathbb{Q}$ многочлен, который приводим над $\mathbb{F}_p$ для всех $p$?
Да, существует, и это $x^4+1.$
Докажем, что он приводим над $\mathbb{F}_p$ для любого $p$. Для $p=2$ это легко видеть. Для $p>2$ имеем несколько вариантов
\begin{itemize}
 \item $2$ --- квадратичный вычет по модулю $p$, $\alpha^2 = 2 \mod{p}.$ Над $\mathbb{F}_p$
 \begin{multline*}
  (x^2-\alpha x+1)(x^2+\alpha x+1)=(x^2+1)^2-\alpha^2 x^2=\\=x^4+2x^2+1-\alpha^2 x^2=
  x^4+2x^2+1-2x^2=x^4+1.
 \end{multline*}
\item $-2$ --- квадратичный вычет по модулю $p$, $\alpha^2 = -2 \mod{p}.$ Над $\mathbb{F}_p$
 \begin{multline*}
  (x^2-\alpha x-1)(x^2+\alpha x-1)=(x^2-1)^2-\alpha^2 x^2=\\=x^4-2x^2+1-\alpha^2 x^2=
  x^4-2x^2+1+2x^2=x^4+1.
 \end{multline*}
 \item И 2, и -2 --- невычеты по модулю $p$. Тогда $-1$ --- вычет. $\gamma^2=-1$. Над $\mathbb{F}_p$
 $$(x^2-\gamma)(x^2-1/\gamma)=x^4-(\gamma+1/\gamma)x^2+1=x^4+1.$$
\end{itemize}
Итак, приводимость над $F_p$ доказана. А как проверить неприводимость над $\mathbb{Q}$?
Предположим, что для $a_1, a_2, b_1, b_2 \in \mathbb{Q}$
$$x^4+1=(x^2+a_1 x+b_1)(x^2+ a_2 x+b_2).$$
Отсюда имеем
$$x^4+1=x^4+(a_1+a_2)x^3+(a_1a_2+b_1+b_2)x^2+(a_1b_2+a_2b_1)x+b_1b_2.$$
Из сравнения коэффициентов при $x^3$ имеем
$$a_2=-a_1.$$
Теперь из коэффициента при $x$
$$a_1(b_2-b_1)=0.$$
Имеем два варианта4
\begin{itemize}
 \item $a_1=a_2=0.$ Тогда
 $$b_1+b_2=0, b_1b_2=1.$$
 Этого для рациональных (и потому действительных) $b_1, b_2$ быть не может.
 \item $b_1=b_2$.
 Пусть $a=a_1=-a_2, b=b_1=b_2.$ Имеем
 $$2b-a^2=0, b^2=1.$$
 Тогда $b=\pm 1$, $a^2=\pm 2$, чего в рациональных числах не бывает.
\end{itemize}
 Итак, $x^4+1$ не раскладывается над $\mathbb{Q}$ в произведение двух квадратных трёхчленов.
 Остаётся проверить, что у него нет  рациональных корней.
 Но у него их нет, у него ведь вообще нет действительных корней, тем более рациональных.
  Всё доказано.
\item
\item
\item Выберем наименьшее нечётное число $k>1$, для которого существует формально вещественное поле $F$ и его расширение степени $k$, не являющееся формально вещественным. Рассмотрим такое поле $F$ и соответствующее его расширение. Это расширение простое, то есть получается как $F[x]/(f(x))$ для неприводимого $f$,
потому что иначе мы бы реализовали его как последовательность простых расширений (нечётных степеней), и на каком-то этапе формальная вещественность бы исчезла, а степень такого промежуточного расширения была бы меньше $k$ --- противоречие с минимальностью $k$. \\
 Итак, у нас есть поле $F$ и неприводимый многочлен $f(x)$ нечётной степени $k$, такие, что $F$ формальнно вещёственно, а $F[x]/(f(x))$  нет.
 То есть существуют многочлены $f_1(x), \ldots, f_n(x)$ степеней меньше $k$, такие, что
 $f_1(x)^2+\ldots+f_n(x)^2+1$ делится на $f(x)$ (в поле $F[x]$). То есть
 $$f_1(x)^2+\ldots+f_n(x)^2+1=h(x)f(x),$$
 где $h(x)\in F[x]$ --- некоторый многочлен.
 Но степень многгочлена
 $$f_1(x)^2+\ldots+f_n(x)^2+1$$ меньше $2k$ (так как степень каждого $f_i(x)$ меньше $k$) и чётна. Отсюда следует, что степень $h(x)$
 меньше $k$ и нечётна. Разложим $h(x)$ на неприводимые над $F[x]$ множители:
 $$h(x)=h_1(x) \ldots h_m(x).$$
 Если среди этих множителей есть множитель степени $1$, то есть многочлен вида $x-\alpha, \alpha\in F$, то
 $$f_1(\alpha)^2+\ldots+f_n(\alpha)^2+1=0,$$
 что противоречит формльной вещёственности $F$.
 Значит все множители $h_i(x)$ имеют степень больше $1$. Но поскольку степень $h(x)$ нечётна, то степень одного из $h_i(x)$ также нечётна.
 Пусть это $h_s(x)$. Тогда $F(x)/(h_s(x))$ --- тоже расширение $F$ нечётной степени, не являющееся формально вещественным. Но его степень меньше $k$.
 Противоречие с минимальностью $k$. Доказательство окончено.
 \end{enumerate}


\section{Листок 3}
\begin{enumerate}
 \item $\alpha_1, \ldots, \alpha_n$ --- корни $f(x)$, $p_m=\sum\limits_{i=1}^n \alpha_i^m$.
 Через $\det(u_1, \ldots, u_n)$ мы будем обозначать детерминант матрицы, образованной столбцами $u_1, \ldots, u_n$.
 Пусть $A_i$ --- это матрица
 $$
 A_i=\begin{pmatrix}
      1 & \alpha_i &  \ldots & \alpha_i^{n-1} \\
      \alpha_i & \alpha_i^2  & \ldots & \alpha_i^n \\
      \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
      \alpha_i^{n-1} & \alpha_i^n & \ldots & \alpha_i^{2n-2}
     \end{pmatrix}
 $$
 Тогда детерминант, о котором речь в условии, это
 $$\det(A_1+A_2+\ldots+A_n).$$
 Его мы сейчас и посчитаем (и покажем, что он равен дискриминанту $f$).
 Детерминант суммы матриц можно записать так:
 $$
  \det(A_1+\ldots+A_n)=
  \sum\limits_{i_1, \ldots, i_n} \det(A_{i_1, 1}, A_{i_2, 2}, \ldots, A_{i_n, n}).
 $$
Здесь $A_{i_s, s}$ --- $s$-ый столбец матрицы $A_{i_s}$. Ну, то есть сумма всевозможных детерминантов матриц, в которых из одной из суммируемых матриц $A_i$
взят первый столбец и поставлен на место первого столбца, из другой взят второй столбец и поставлен на место второго и т.д.
Заметим, что в рссматриваемой сумме
$$\sum\limits_{i_1, \ldots, i_n} \det(A_{i_1, 1}, A_{i_2, 2}, \ldots, A_{i_n, n}).$$
слагаемые, в которых некоторые $i_s$ совпадают, обращаются в $0$, поскольку любые два столбца каждой матрицы $A_i$ пропорциональны.
Значит, сумма на самом деле не по всем последовательностям из $1, \ldots, n$, а по всем перестановкам чисел $1, \ldots, n.$
И эта сумма равна (выносим из столбцов множители вида $\alpha_i^k$)
\begin{multline*}
 \sum\limits_{i_1, \ldots, i_n} \det(A_{i_1, 1}, A_{i_2, 2}, \ldots, A_{i_n, n})=\\=
 \sum\limits_{i_1,\ldots,i_n}\alpha_{i_2}\alpha_{i_3}^2\ldots\alpha_{i_{n}}^{n-1}\det(A_{i_1, 1}',\ldots, A_{i_n, n}').
\end{multline*}
Здесь
$$
A_i'=\begin{pmatrix}
      1 & 1 & \ldots & 1 \\
      \alpha_i & \alpha_i & \ldots & \alpha_i \\
      \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
      \alpha_i^{n-1} & \alpha_i^{n-1} & \ldots & \alpha_i^{n-1}.
     \end{pmatrix}
$$
Ясно, что $\det(A_{i_1, 1}',\ldots, A_{i_n, n}')$ равен знаку перестановки $i_1,\ldots, i_n$, который мы обозначим через $s(i_1, \ldots, i_n)$,
умноженному на детерминант матрицы
$$
\begin{pmatrix}
 1 & 1 & \ldots & 1 \\
 \alpha_1 & \alpha_2 & \ldots & \alpha_n\\
 \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
 \alpha_1^{n-1} & \alpha_2^{n-1} & \ldots & \alpha_n^{n-1}
\end{pmatrix}
$$
А детерминант этой матрицы --- это определитель Вандермонда
$$V=\prod\limits_{i<j}(\alpha_j-\alpha_i).$$
Итак,
\begin{multline*}
 \det(A_1+A_2+\ldots+A_n)=\\=
 \sum\limits_{i_1,\ldots,i_n}\alpha_{i_2}\alpha_{i_3}^2\ldots\alpha_{i_{n}}^{n-1}\det(A_{i_1, 1}',\ldots, A_{i_n, n}')=\\=
 V \times \sum\limits_{i_1,\ldots,i_n}s(i_1, \ldots, i_n)\alpha_{i_2}\alpha_{i_3}^2\ldots\alpha_{i_{n}}^{n-1}.
\end{multline*}
Осталось найти
$$\sum\limits_{i_1,\ldots,i_n}s(i_1, \ldots, i_n)\alpha_{i_2}\alpha_{i_3}^2\ldots\alpha_{i_{n}}^{n-1}.$$
Но это есть полное разложение определителя матрицы
$$
\begin{pmatrix}
 1 & \alpha_1 & \ldots & \alpha_1^{n-1}\\
1 & \alpha_2 & \ldots & \alpha_2^{n-1} \\
\vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
1 & \alpha_n  & \ldots & \alpha_n^{n-1}
\end{pmatrix}
$$
То есть
$$\sum\limits_{i_1,\ldots,i_n}s(i_1, \ldots, i_n)\alpha_{i_2}\alpha_{i_3}^2\ldots\alpha_{i_{n}}^{n-1}=V.$$
В итоге,
$$\det(A_1+A_2+\ldots+A_n)=V^2=\mbox{disc}(f).$$
 \item Найдём дискриминант многочлена $\frac{x^n-1}{x-1}, n > 2$. Для этого будем пользоваться формулой из предыдущей задачи.
 Пусть $\varepsilon_1, \ldots, \varepsilon_{n-1}$ --- корни $\frac{x^n-1}{x-1}$. Пусть $\epsilon_0=1.$
 $$p_m=\varepsilon_1^m+\ldots+\varepsilon_{n-1}^m.$$
 Найдём $p_m.$ Пусть $S_m=\sum\limits_{i=0}^n \varepsilon_i^m.$ Тогда $p_m=S_m-1.$
 Умножение на $\varepsilon_k$ только переставляет $\varepsilon_i$, поэтому
 $$\varepsilon_k^m S_m=S_m.$$
 Значит, $S_m=0$, если только не все $\varepsilon_k^m=1.$ Последнее бывает в случае $m$ делящегося на $n$, и только.
 Итак, $p_m=-1$ при $m$ не делящемся на $n$ и $p_m=n-1$ иначе. Теперь наш определитель для дискриминанта принимает вид
 определителя матрицы $(n-1)\times(n-1)$
 $$
 \begin{pmatrix}
  n-1 & -1 & -1 & \ldots & -1 \\
  -1 & -1 & -1 & \ldots & -1 \\
  -1 & -1 & -1 & \ldots & n-1 \\
  \vdots & \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
  -1 & -1 & n-1 & \ldots & -1
 \end{pmatrix}
 $$
 Несколько раз переставляя столбцы, можно добиться того, чтобы все $n-1$ стояли на главной диагонали, а все элементы вне главной диагонали были $-1.$
 Для этого надо сделать
 $$(n-4)+(n-5)+\ldots+2+1=\frac{(n-4)(n-3)}{2}$$
 перестановок столбцов. Итак, наш дискриминант равен
 $$(-1)^{\frac{(n-4)(n-3)}{2}}
 \det\begin{pmatrix}
        n-1 & -1 & -1 & \ldots & -1 \\
      -1 & -1 & -1 & \ldots & -1 \\
      -1 & -1 & n-1 & \ldots & -1 \\
      \vdots & \vdots & \vdots &\ddots & \vdots \\
      -1 & -1 & -1 &\ldots & n-1
     \end{pmatrix}
 $$
 Теперь отнимаем второй столбец от всех остальных и получаем
 $$(-1)^{\frac{(n-4)(n-3)}{2}}
 \det\begin{pmatrix}
        n & -1 & 0 & \ldots & 0 \\
       0 & -1 & 0 & \ldots & 0 \\
       0 & -1 & n & \ldots & 0 \\
      \vdots & \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
       0 & -1 & 0 &\ldots & n
     \end{pmatrix}
 $$
 Теперь меняем знак у второго столбца и переставляем первый и второй столбцы, получаем
  $$(-1)^{\frac{(n-4)(n-3)}{2}}
 \det\begin{pmatrix}
        1 & n & 0 & \ldots & 0 \\
        1 & 0 & 0 & \ldots & 0 \\
        1 & 0 & n & \ldots & 0 \\
      \vdots & \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
        1 & 0 & 0 &\ldots & n
     \end{pmatrix}
 $$
 Вынося $n$ из всех столбцов, кроме первого, получаем
   $$(-1)^{\frac{(n-4)(n-3)}{2}}n^{n-2}
 \det\begin{pmatrix}
        1 & 1 & 0 & \ldots & 0 \\
        1 & 0 & 0 & \ldots & 0 \\
        1 & 0 & 1 & \ldots & 0 \\
      \vdots & \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
        1 & 0 & 0 &\ldots & 1
     \end{pmatrix}
 $$
 Теперь от первого столбца отнимаем все остальные столбцы, получаем
   $$(-1)^{\frac{(n-4)(n-3)}{2}}n^{n-2}
 \det\begin{pmatrix}
        0 & 1 & 0 & \ldots & 0 \\
        1 & 0 & 0 & \ldots & 0 \\
        0 & 0 & 1 & \ldots & 0 \\
      \vdots & \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
        0 & 0 & 0 &\ldots & 1
     \end{pmatrix}
 $$
 Ну а оставшийся детерминант равен $-1$ (можно переставить первые два столбца, будет единичная матрица), поэтому получаем ответ. \newline
 Ответ: $\mbox{disc}(\frac{x^n-1}{x-1})=(-1)^{\frac{(n-3)(n-4)}{2}+1}n^{n-2}=(-1)^{\frac{ n(n+1)}{2}+1}n^{n-2}.$

 \item
 \item
 \item
 \item
 \item Автоморфизм поля $\overline{\mathbb{F}}_p$, не являющийся степенью автоморфизма Фробениуса.
 Алгебраическое замыкание поля $\mathbb{F}_p$ можно представить как объединение последовательности вложенных друг в друга полей $\mathbb{F}_{p^{n!}}$. На каждом из этих полей можно
 задать какой-то автоморфизм, но он с необходимостью будет степенью автоморфизма Фробениуса. Значит, единственная возможность --- задать согласованно на этих подполях степени автоморфизма Фробениуса, но так, чтоб эти степени были разные, но при этом автоморфизмы были согласованы.

 Теперь опишем решение формально. Пусть
 $$k_n=1+p^{1!}+p^{2!}+\ldots+p^{(n-1)!}.$$
 Зададим на вложенных друг в друга $\mathbb{F}_{p^{n!}}$ полях аввтоморфизм $\phi$ так:
 $$\phi(x)=x^{p^{k_n}}, x \in \mathbb{F}_{p^{n!}}.$$
 Согласованность следует из того, что при $m > n$ $k_m - k_n$ делится на $n!$ Значит, автоморфизм $\phi$ на $\overline{\mathbb{F}}_p$ определён корректно, а быть фиксированной степенью $M$
 автоморфизма Фробениуса он не может, так как на $\mathbb{F}_{p^{n!}}$ при больших $n$  минимальная степень Фробениуса, которой является наш автоморфизм,
 есть $k_n<p^{n!}$ (то есть наш авто\-морфизм на $\mathbb{F}_{p^{n!}}$  есть степень $k_n$ автоморфизма Фробениуса, или $k_n+n!$, или $k_n+2n!$, или \ldots,
 но никак не нечто иное).


\end{enumerate}

\section{Листок 4}
\begin{enumerate}
 \item
 \item
 \item $E\subset F \subset K$ --- поля, $[K:E]<\infty$. \newline
 а) Если $K/E$ нормально, то и $K/F$ нормально.
 Итак, пусть $K/E$ нормально. Покажем, что $K/F$ нормально. Пусть $f$ --- неприводимый над $F$ многочлен, имеющий корень $k$ в $K$. Нам надо показать,
 что все корни $f$ лежат в $K$. Пусть $g$ --- минимальный многочлен $k$ над $E$. Тогда все корни $g$ лежат в $K$, поскольку $K/E$ нормально. Но $f$ --- минимальный
 многочлен $k$ над $F$, а $g$ --- это тоже многочлен с коэффициентами из $F$, такой, что $g(k)=0.$ Значит, $g$ делится на $f$. Поэтому все корни $f$ лежат среди
 корней $g$, и, значит, они все лежат в $K$. \newline
 б) Если $K/F$ нормально и $F/E$ нормально, верно ли, что $K/E$ нормально? Приведём пример, когда это не так.
 Пусть $E=\mathbb{Q}$, $F=\mathbb{Q}[\sqrt{2}]$, $K=\mathbb{Q}[\sqrt[4]{2}]$. Тогда $F/E$ нормально, поскольку $\mathbb{Q}[\sqrt{2}]$ --- это поле разложения
 $x^2-2$ над $\mathbb{Q}$. $K/F$ нормально, поскольку $\mathbb{Q}[\sqrt[4]{2}]$ --- это поле разложения $x^2-\sqrt{2}$ над $\mathbb{Q}[\sqrt{2}]$. Но $K/E$ ---
 не нормально, поскольку неприводимый над $\mathbb{Q}$ многочлен $x^4-2$ имеет корень $\sqrt[4]{2}$ в поле $\mathbb{Q}[\sqrt[4]{2}]$, но его корень $i\sqrt[4]{2}$
 не лежит в этом поле, ведь он мнимый, а поле $\mathbb{Q}[\sqrt[4]{2}]$ вкладывается в $\mathbb{R}$.
 \item
 \item Существует конечно много полей $K$, таких, что $F\subset K \subset F(a,b)$. Рассмотрим для каждого $f\in F$ поле $F(a+fb)$. Таких различных полей конечно
 много, поэтому для каких-то двух различных $f_1, f_2 \in F$ имеет место $F(a+f_1b)=F(a+f_2b).$ Тогда $a+f_2b \in F(a+f_1b)$. Но тогда $a, b \in F(a+f_1b)$.
 Вот и всё, $F(a, b)=F(a+f_1b).$
 \item $F(\alpha)$ --- конечное раширение $F$. Покажем, что существует лишь конечное число промежуточных полей $F\subset K\subset F(\alpha)$.
 Как сказано в указании, рассмотрим для каждого такого поля $K$ минимальный многочлен $f_K$ элемента $\alpha$ над $K$. Таких многочленов конечно много,
 поскольку все они делят $f_F$. Теперь покажем, что многочлен $f_K$ однозначно определяет поле $K$. Пусть $K_1$ --- расширение $F$, порождённое коэф\-фи\-ци\-ентами
 многочлена $f_K$. Тогда $K_1$ лежит в $K$. Является ли $f_K$ минимальным многочленом для $\alpha$ над $K_1$? Если нет, то существует многочлен $g$ меньшей степени
 с коэффициентами в $K_1$, такой, что $g(\alpha)=0$. Но коэффициенты этого многочлена лежат и в $K$, поскольку $K$ содержит $K_1$, а это противоречит тому, что
 $f_K$ --- минимальный многочлен для $\alpha$ над $K$. Противоречие. Итак, $f_K$ --- минимальный многочлен для $\alpha$ над $K_1$, Значит,
 $$[F(\alpha):K_1]=\deg{f_K}=[F(\alpha):K].$$
 Но тогда, применяя лемму о башне, получаем
 $$[K_1:F]=[K:F].$$
 А из вложенности $K_1$ в $K$ следует, что $K_1=K$. Итак, по минимальному многочлену $f_K$ поле $K$ однозначно восстанавливается как минимальное расширение $F$, содержащее все коэффиценты $f_K$. Поэтому и про\-ме\-жу\-точных полей конечно много, как и минимальных многочленов.
 \item Предъявим беконечно много полей $K$, таких, что
 $$\mathbb{F}_p(x^p, y^p)\subset K \subset \mathbb{F}_p(x,y).$$
 Доказательство проведём в несколько этапов.
 \begin{itemize}
  \item Расширение $\mathbb{F}_p(x,y)/\mathbb{F}_p(x^p,y^p)$ имеет степень не меньше $p^2$.
  Для этого заметим, что элементы
  $$x^ky^l, 1\le k \le p-1, 1 \le l \le p-1$$
  линейно независимы над $\mathbb{F}(x^p,y^p)$. Действительно, если есть равенство
  $$\sum_{1\le k,l \le p-1}\frac{U_{kl}(x^p,y^p)}{V(x^p,y^p)}x^ky^l=0,$$
  где $U_{kl}, V$ --- многочлены, то
  $$\sum_{1\le k,l \le p-1}U_{kl}(x^p,y^p)x^ky^l=0,$$
  и тогда каждое слагаемое тут равно нулю, потому что разные слагаемые имеют разные остатки степеней коэффициентов по модулю $p$, и
  $$U_{kl}=0, 1\le k,l\le p-1.$$
  \item Если $\beta \in \mathbb{F}_p(x^p, y^p)$, то
  $\mathbb{F}_p(x^p, y^p, x+\beta y)$ не совпадает с $\mathbb{F}_p(x,y).$
  Действительно, $(x+\beta y)^p-(x^{p}+\beta^p y^{p})=0$, и минимальный многочлен для $x+\beta y$ имеет степень $p$ или ниже. Значит, степень расширения
  $$\mathbb{F}_p(x^p, y^p, x+\beta y)/\mathbb{F}_p(x^p, y^p)$$
  не выше $p$, и
   $$\mathbb{F}_p(x^p, y^p, x+\beta y) \ne \mathbb{F}_p(x, y).$$
  Значит, для любых двух различных $\beta_1, \beta_2 \in \mathbb{F}_p(x^p, y^p)$
  $$\mathbb{F}_p(x^p, y^p, x+\beta_1 y) \ne \mathbb{F}_p(x^p, y^p, x+\beta_2 y).$$
  Действительно, если
  $$x+\beta_1 y \in \mathbb{F}_p(x^p, y^p, x+\beta_2 y),$$
  то $x, y \in \mathbb{F}_p(x^p, y^p, x+\beta_2 y)$, и
  $$\mathbb{F}_p(x^p, y^p, x+\beta_2 y)=\mathbb{F}_p(x,y),$$
  а мы выяснили, что это не так.
  Вот мы и получили бесконечно много различных промежуточных полей:
  $$\mathbb{F}_p(x^p, y^p, x+\beta y), \beta \in \mathbb{F}_p(x^p, y^p).$$
  \item Хотя, надо ещё заметить, что само поле $\mathbb{F}_p(x^p, y^p)$ бесконечно, иначе мы не найдём там бесконечно много различных $\beta$.
  Но вот в нём бесконечно много различных элементов:
  $$x^{np}, n \in \mathbb{N}.$$
 \end{itemize}
\item Докажем индукцией по $n$, что для различных простых $p_1, \ldots, p_n$ одновременно выполнены следующие два свойства:
\begin{itemize}
 \item Степень расширения $[\mathbb{Q}(\sqrt{p_1}, \ldots, \sqrt{p_n}): \mathbb{Q}]$ равна $2^n$, то есть
 $\sqrt{p_{i_1}\ldots p_{i_s}}$ линейно независимы.
 \item Для любого простого $p$, отличного от $p_1, \ldots, p_n$, и целого числа $Z \ne 0$, взаимно простого с $p$, не существует $A \in \mathbb{Q}(\sqrt{p_1}, \ldots, \sqrt{p_n})$
 со свойством
 $$A^2=\frac{p}{Z}.$$
\end{itemize}
{\bf База индукции}: для простого $p_1$ первое свойство очевидно, докажем второе.
Каждый элемент $A \in \mathbb{Q}(\sqrt{p_1})$ единственным образом представляется в виде
$$a+b\sqrt{p_1}, a, b \in \mathbb{Q}.$$ Значит, $A^2=\frac{p}{Z}$ пишется как
$$(a+b\sqrt{p_1})^2=\frac{p}{Z},$$
$$a^2+b^2p_1+2ab\sqrt{p_1}-\frac{p}{Z}=0.$$
Отсюда получаем
$$a^2+b^2p_1=\frac{p}{Z}, 2ab=0.$$
Имеем два случая:
\begin{itemize}
 \item $a=0$, $p=b^2p_1$,
 \item $b=0$, $a^2=\frac{p}{Z}.$
 \end{itemize}
 Ни один из этих случаев не может быть реализован в силу основной теоремы арифметики. \newline
 {\bf Индукционный переход}: от $n$ к $n+1$. Чтобы показать, что степень $[\mathbb{Q}(\sqrt{p_1}, \ldots, \sqrt{p_{n+1}}): \mathbb{Q}]$ равна $2^{n+1}$,
 достаточно показать, что $\sqrt{p_{n+1}}$ не содержится в $\mathbb{Q}(\sqrt{p_1}, \ldots, \sqrt{p_n})$ (а дальше просто лемма о башне).
 Предположим, что это не так, и
 $$\sqrt{p_{n+1}}\in \mathbb{Q}(\sqrt{p_1}, \ldots, \sqrt{p_n}).$$
 Тогда $p_{n+1}$ представляется как квадрат элемента из $\mathbb{Q}(\sqrt{p_1}, \ldots, \sqrt{p_n})$, что противоречит преположению индукции (второму свойству).
 \newline
 Осталось показать, что второе свойство также выполнено для $\mathbb{Q}(\sqrt{p_1}, \ldots, \sqrt{p_{n+1}}).$ Предположим, что это не так, и для некоторого простого
 $p$,
 $$p \ne p_i, i = 1, \ldots, n+1,$$
 и целого $Z$ имеем
 $$\frac{p}{Z} = A^2, A \in \mathbb{Q}(\sqrt{p_1}, \ldots, \sqrt{p_{n+1}}).$$
 Тогда по доказанному первому утверждению $A$ однозначно представляется в виде
 $$A=R+S\sqrt{p_{n+1}}, R, S \in \mathbb{Q}(\sqrt{p_1}, \ldots, \sqrt{p_{n}}).$$
 Итак,
 $$(R+S\sqrt{p_{n+1}})^2=\frac{p}{Z},$$
 $$R^2+S^2p_{n+1}+2RS\sqrt{p_{n+1}}=\frac{p}{Z},$$
 $$2RS\sqrt{p_{n+1}}=\frac{p}{Z}-R^2-S^2p_{n+1}.$$
 И $2RS$, и $\frac{p}{Z}-R^2-S^2p_{n+1}$ лежат в $\mathbb{Q}(\sqrt{p_1}, \ldots, \sqrt{p_{n}})$. Поэтому, если $RS\ne 0$, $\sqrt{p_{n+1}}$ тоже там лежит,
 что, как мы уже узнали, неправда. Поэтому
 $$RS=0, \frac{p}{Z}-R^2-S^2p_{n+1}=0.$$
Имеем два случая:
\begin{itemize}
 \item $R=0$, $\frac{p}{Z}=S^2p_{n+1}$, тогда,b):
 $$S^2=\frac{p}{Zp_{n+1}},$$
 и это противоречит предположению индукции.
 \item $S=0$, $\frac{p}{Z}=R^2.$
 Это тоже противоречит предположению индукции.
 \end{itemize}
 Всё доказано.

\end{enumerate}

\section{Листок 5}
\begin{enumerate}
 \item Если подгруппа $H\subset S_n$ транзитивна, то $|H|$ делится на $n$. Действительно, все элементы из $H$ разбиваются на $n$ классов: в $i$-м классе,
 $1\le i \le n$, лежат элементы $H$, которые переводят $1$ в $i$. Ясно, что все такие классы не пересекаются и в объединении дают $H$. Осталось только показать,
 что во всех таких классах одинаковое количество элементов. Для $k \ne l$ покажем, что количество элементов $H$, переводящих $1$ в $l$, не меньше, чем количество
 элементов $H$, переводящих $1$ в $k$. Пусть $h_1, \ldots, h_s$ --- все элементы $H$, переводящие $1$ в $k$. В силу транзитивности, найдётся $a \in H$,
 переводящее $k$ в $l$. Тогда $ah_1, \ldots, ah_s$ переводят $1$ в $l$, и они все различны, поскольку различны $h_1, \ldots, h_s$. Итак, элементов, переводящих
 $1$ в $l$, не меньше $s$. Отсюда в силу произвольности $k$ и $l$ следует, что во всех наших $n$ классах одинаковое количество элементов. Всё доказано.

 \item а) $a, b$ --- элементы алгебраического замыкания поля $K$, имеющие взаимно простые степени над $K$. Покажем, что
 $$[K(a, b): K] = [K(a):K][K(b):K].$$
 Из леммы о башне получаем:
 $$[K(a, b): K] = [K(a):K][K(a, b):K(a)].$$
 Отсюда следует, что $[K(a, b): K]$ делится на $[K(a):K]$. Аналогично, $[K(a, b): K]$ делится на $[K(b):K]$. Значит, в силу взаимной простоты $[K(a):K]$ и
 $[K(b):K]$, $[K(a, b): K]$ делится на произведение
 $$[K(a):K][K(b):K].$$
 Поэтому
 $$[K(a, b): K] \ge [K(a):K][K(b):K].$$
 Теперь докажем, что последнее неравенство выполнено и в другую сторону. Имеем
 $$[K(a, b): K] = [K(a):K][K(a, b):K(a)].$$
 Но $[K(a, b):K(a)] \le [K(b):K]$, поскольку минимальный многочлен для $b$ над $K$ является многочленом (возможно, не минимальным) для $b$ над $K(a)$ и, следовательно, имеет степень не меньше, чем  минимальный многочлен для $b$ над $K(a)$. Итак,
 $$[K(a, b): K] = [K(a):K][K(a, b):K(a)] \le [K(a):K][K(b):K].$$
 Вот и доказали. \newline
 б) Вроде бы, очевидно следует из предыдущего пункта. Ведь минимальный многочлен для $\zeta_p$ над $\mathbb{Q}$ есть $\frac{x^p-1}{x-1}$ (он неприводим над
 $\mathbb{Q}$ по задаче $1$ из первого листочка). А минимальный многочлен для $\sqrt[p]{2}$ равен $x^p-2$ (он неприводим по критерию Эйзенштейна, как было
 замечено на лекции).

 \item При каких простых $p$ расширение $\mathbb{Q}[\zeta_p]/\mathbb{Q}$ имеет кубическое подрасширение? Во-первых, если это подрасширение обозначить $K/\mathbb{Q}$,
 то имеем башню
 $$\mathbb{Q}\subset K \subset \mathbb{Q}[\zeta_p].$$
 По лемме о башне, $[K:\mathbb{Q}]=3$ делит $[\mathbb{Q}[\zeta_p]:\mathbb{Q}]=p-1$.
 Итак, $3 | p-1$ --- необходимое условие существования кубического подрасширения. Покажем, что оно и достаточно. \\
 Группа Галуа расширения $\mathbb{Q}[\zeta_p]/\mathbb{Q}$ совпадает с мультиликативной группой поля $\mathbb{F}_p$. Элемент $a\in \mathbb{F}_p^*$ действует так:
 $$\zeta_p^k\to \zeta_p^{ka}, 1 \le k \le p-1.$$ Нам нужно лишь показать, что у этой группы Галуа есть подгруппа порядка $\frac{p-1}{3}$ (тогда её неподвижное поле и будет нужным нам кубическим расширением). Пусть $g$ --- образующая мультипликативной группы поля $\mathbb{F}_p$. Тогда в случае $3|p-1$ искомая подгруппа есть
 $$\{g^3, g^6, g^9, \ldots, g^{p-1}=1\}.$$
 Теперь выпишем всё явно для $p=7, 13$.
 \begin{itemize}
  \item $p=7.$ Подгруппа порядка $\frac{p-1}{3}=2$ у группы $\mathbb{F}_7^*$ --- это $\{1, 6\}$. Интересующее нас неподвижное поле --- это подполе \
  $\mathbb{Q}[\zeta_7]$, сохраняемое сопряжением. Оно порождается элементом $b=\zeta_7+\frac{1}{\zeta_7}$. Действительно, степень соответствующего расширения равна $3$, и нам достаточно показать лишь, что степень $[\mathbb{Q}[b]: \mathbb{Q}]=3$. Для этого надо выписать минимальный многочлен $b$. Имеем
  $$b^2=\zeta_7^2+\frac{1}{\zeta_7^2}+2,$$
  $$b^3=\zeta_7^3 + \frac{1}{\zeta_7^3}+3\left(\zeta_7+\frac{1}{\zeta_7}\right)=\zeta_7^3 + \frac{1}{\zeta_7^3}+3b.$$
  Отсюда имеем
  $$\zeta_7^2+\frac{1}{\zeta_7^2}=b^2-2,$$
  $$\zeta_7^3 + \frac{1}{\zeta_7^3}=b^3-3b.$$
  Поэтому из равенства
  $$\zeta_7^3 + \frac{1}{\zeta_7^3}+\zeta_7^2+\frac{1}{\zeta_7^2}+\zeta_7+\frac{1}{\zeta_7}+1=0$$
  получаем
  $$(b^3-3b)+(b^2-2)+b+1=0,$$
  $$b^3+b^2-2b-1=0.$$
  Осталось только показать, что многочлен $x^3+x^2-2x-1$ неприводим над $\mathbb{Q}$.
  Приводимость над $\mathbb{Q}$ для многочлена третьей степени равносильна наличию рационального корня. Легко проверить, что у предъявленного многочлена рациональных корней нет. Вот и предъявили и порождающий элемент, и его минимальный многочлен.

  \item $p=13.$  Подгруппа порядка $\frac{p-1}{3}=4$ у группы $\mathbb{F}_{13}^*$ --- это $\{1, 5, 8, 12\}$. Легко видеть, что
  $$b_1=\zeta_{13}+\zeta_{13}^5+\zeta_{13}^8+\zeta_{13}^{12}=\zeta_{13}+\frac{1}{\zeta_{13}}+\zeta_{13}^5+\frac{1}{\zeta_{13}^5}$$
  --- это неподвижный элемент этой группы, и поэтому хороший кандидат на порождающий элемент расширения. Надо только найти его минимальный многочлен
  и проверить, что он имеет степень $3$.
  Обозначим $\sigma_a$ --- автоморфизм $\mathbb{Q}[\zeta_{13}]$, переводящий $\zeta_p$ в $\zeta_p^a$.
  Сопряжённые с $b_1$ элементы неподвижного поля --- это
  $$b_2=\sigma_2(b_1)=\zeta_{13}^2+\frac{1}{\zeta_{13}^2}+\zeta_{13}^3+\frac{1}{\zeta_{13}^3}$$
  и
  $$b_3=\sigma_4(b_1)=\zeta_{13}^4+\frac{1}{\zeta_{13}^4}+\zeta_{13}^6+\frac{1}{\zeta_{13}^6}.$$
  Значит, минимальный многочлен для $b$ есть
  $$(x-b_1)(x-b_2)(x-b_3).$$
  Его коэффициенты рациональны. Найти бы их.
  Имеем
  \begin{multline*}b_1+b_2+b_3=\\=
  \zeta_{13}+\frac{1}{\zeta_{13}}+\zeta_{13}^2+\frac{1}{\zeta_{13}^2}+\zeta_{13}^3+\frac{1}{\zeta_{13}^3}+
  \zeta_{13}^4+\frac{1}{\zeta_{13}^4}+\\+\zeta_{13}^5+\frac{1}{\zeta_{13}^5}+\zeta_{13}^6+\frac{1}{\zeta_{13}^6}=-1.$$
 \end{multline*}
Осталось найти $b_1b_2+b_2b_3+b_1b_3$ и $b_1b_2b_3$.
Обозначим
$$h_k=\zeta_{13}^k+\frac{1}{\zeta_{13}^k}.$$
Тогда
$$h_1+h_2+h_3+h_4+h_5+h_6=-1.$$
Имеем
\begin{multline*}
 b_1b_2=\left(\zeta_{13}+\frac{1}{\zeta_{13}}+\zeta_{13}^5+\frac{1}{\zeta_{13}^5}\right)
 \left(\zeta_{13}^2+\frac{1}{\zeta_{13}^2}+\zeta_{13}^3+\frac{1}{\zeta_{13}^3}\right)=\\=
 h_3+h_1+h_3+h_6+h_4+h_2+h_5+h_2=\\=
 h_1+2h_2+2h_3+h_4+h_5+h_6=h_2+h_3-1.
\end{multline*}
Имеем
$$\sigma_2(b_1)=b_2, \sigma_2(b_2)=b_3.$$
Поэтому
$$\sigma_2(b_1b_2)=b_2b_3.$$
Но
$$\sigma_2(b_1b_2)=\sigma_2(h_2+h_3-1)=h_4+h_6-1.$$
Итак,
$$b_2b_3=h_4+h_6-1.$$
Аналогично,
$$\sigma_4(b_1)=b_3, \sigma_4(b_2)=b_1.$$
Отсюда
$$\sigma_4(b_1b_2)=b_1b_3.$$
Но
$$\sigma_4(b_1b_2)=\sigma_4(h_2+h_3-1)=h_5+h_1-1.$$
Складывая полученные равенства для $b_1b_2, b_2b_3, b_1b_3$, получаем
\begin{multline*}
 b_1b_2+b_2b_3+b_1b_3=
 (h_2+h_3-1)+(h_4+h_6-1)+(h_5+h_1-1)=\\=
 h_1+h_2+h_3+h_4+h_5+h_6-3=-4.
\end{multline*}
Осталось найти $b_1b_2b_3$. Имеем
\begin{multline*}
 b_1b_2b_3=(b_1b_2)b_3=(h_2+h_3-1)(h_4+h_6)=h_2h_4+h_3h_4+h_2h_6+h_3h_6-h_4-h_6=\\=
 (h_2+h_6)+(h_1+h_6)+(h_4+h_5)+(h_3+h_4)-h_4-h_6=\\=
 h_1+h_2+h_3+h_4+h_5+h_6=-1.
\end{multline*}
Итак,
$$(x-b_1)(x-b_2)(x-b_3)=x^3+x^2-4x+1.$$
Это и есть искомый минимальный многочлен для $b_1$.

 \end{itemize}

 \item $p$ --- нечётное простое число.
 $$G(p)=\sum\limits_{n=1}^{p-1}\left(\frac{n}{p}\right)\zeta_p^n\in \mathbb{Z}[\zeta_p].$$
 Разберёмся с $G(p)^2.$ Покажем, что оно рациональное, и найдём его. Расширение $\mathbb{Q}[\zeta_p]/\mathbb{Q}$ есть поле разложения многочлена
 $$\frac{x^p-1}{x-1}=x^{p-1}+\ldots+x+1,$$
 и потому является расширением Галуа (нормально потому что поле разложения, сепарабельно потому что поле разложения многочлена без кратных корней). Значит,
 по материалу из лекции, достаточно показать, что $G(p)^2$ сохраняется всеми автоморфизмами $\mathbb{Q}[\zeta_p]$ над $\mathbb{Q}$. Все эти автоморфизмы имеют вид
 $$\sigma_a \colon \zeta_p\to \zeta_p^a, 1\le a \le p-1.$$
 Так вот, возьмём для данного $a, 1 \le a \le p-1$, такое $b, 1 \le b \le p-1$, что
 $$ab\equiv 1 \mod{p}.$$
 Тогда имеем
 $$\sigma_a(G_p)=\sum\limits_{n=1}^{p-1}\left(\frac{n}{p}\right)\zeta_p^{an}=\sum\limits_{n=1}^{p-1}\left(\frac{bn}{p}\right)\zeta_p^n=
 \left(\frac{b}{p}\right)G(p)=\left(\frac{a}{p}\right)G(p).$$
 Ну а для $G(p)^2$ имеем
 $$\sigma_a(G_p^2)=(\sigma_a(G(p)))^2=G(p)^2,$$
 поскольку  $\left(\frac{a}{p}\right)=\pm 1$.
 Этим мы показали, что $G(p)^2$ --- рациональное число. \\
 Но в условии задачи подразумевается, что можно показать без больших вычислений, что $G(p)^2$ --- даже целое. Видимо, для этого надо вос\-поль\-зо\-вать\-ся материалом
 лекции 7. Целые над $\mathbb{Z}$ элементы поля $\mathbb{Q}[\zeta_p]$ образуют кольцо. Все элементы $\mathbb{Z}[\zeta_p]$ --- целы над $\mathbb{Z}$, ведь
 каждый $\zeta_p^a$ цел  над $\mathbb{Z}$ (мы же знаем его минимальный многочлен). Поэтому и $G(p)^2$ --- целый над $\mathbb{Z}$ элемент поля $\mathbb{Q}[\zeta_p]$. Осталось сказать, что рациональные целые над $\mathbb{Z}$ --- это просто целые, что широко известно (есть в лекции 7, и просто можно взять многочлен для целого элемента и посмотреть на его рациональные корни). \\
 А теперь перейдём к вычислению $G(p)^2$.

 \begin{lemma}
  Если $1\le a \le p-1$, то
  $$\sum\limits_{n=1}^{p-1}\left(\frac{n}{p}\right)\left(\frac{n+a}{p}\right)=-1.$$
  Здесь мы считаем $\left(\frac{0}{p}\right)=0.$
 \end{lemma}
 \begin{proof}
  Имеем для $1\le a \le p-1$
  $$\sum\limits_{n=1}^{p-1}\left(\frac{n}{p}\right)\left(\frac{n+1}{p}\right)=\sum\limits_{n=1}^{p-1}\left(\frac{an}{p}\right)\left(\frac{an+a}{p}\right)=
  \sum\limits_{n=1}^{p-1}\left(\frac{n}{p}\right)\left(\frac{n+a}{p}\right).$$
  Значит, для $1\le a \le p-1$ все суммы
  $$\sum\limits_{n=1}^{p-1}\left(\frac{n}{p}\right)\left(\frac{n+a}{p}\right)$$
  одинаковы. Сложим все такие суммы:
  $$\sum\limits_{a=1}^{p-1}\sum\limits_{n=1}^{p-1}\left(\frac{n}{p}\right)\left(\frac{n+a}{p}\right)=
  \sum\limits_{n=1}^{p-1}\left(\frac{n}{p}\right)\sum\limits_{a=1}^{p-1}\left(\frac{n+a}{p}\right)=
  -\sum\limits_{n=1}^{p-1}\left(\frac{n}{p}\right)^2=-(p-1).$$
  Осталось разделить на $p-1$.
 \end{proof}
 Имеем, применяя лемму
 \begin{multline*}
 |G(p)^2|=|G(p)|^2=G(p)\overline{G(p)}=\sum\limits_{m=1}^{p-1}\sum\limits_{n=1}^{p-1}\left(\frac{m}{p}\right)\left(\frac{n}{p}\right)\zeta_p^{m-n}=\\=
 \sum\limits_{m=1}^{p-1}\left(\frac{m}{p}\right)^2+\sum\limits_{a=1}^{p-1}\sum\limits_{n=1}^{p-1}\left(\frac{n}{p}\right)\left(\frac{n+a}{p}\right)\zeta_p^a=
 p-1 - \sum\limits_{a=1}^{p-1} \zeta_p^a=p-1-(-1)=p.
 \end{multline*}
 Итак, $G(p)^2$ --- это рациональное число, по модулю равное $p$. Значит, $G(p)^2=\pm p.$ Как выяснить, какой из этих случаев реализуется? Сопряжение есть
 $$\sigma_{p-1}\colon \zeta_p\to \zeta_p^{-1}=\overline{\zeta_p}.$$
 Но выше мы показали, что
 $$\sigma_a(G(p))=\left(\frac{a}{p}\right)G(p).$$
 Поэтому
 $$\overline{G(p)}=\sigma_{p-1}(G(p))=\left(\frac{-1}{p}\right)G(p).$$
 Если $p=4k+3$, то $G(p)$ сопряжением переводится в $-G(p)$, значит, $G(p)$ чисто мнимое, и $G(p)^2=-p.$ \newline
 Если $p=4k+1$, то $G(p)$ сопряжением переводится в $G(p)$, значит, $G(p)$ действительное, и $G(p)^2=p.$ \newline
 Ответ: $G(p)^2=(-1)^{\frac{p-1}{2}}p.$

 \item а) $(a, p)=1$ и $\sigma_a$ --- автоморфизм поля $\mathbb{Q}[\zeta_p]$, переводящий $\zeta_p$ в $\zeta_p^a$. Вычислим $\sigma_a(G(p))$.
 Пусть $b$ такое, что $ab\equiv 1 \mod{p}$. Тогда
 \begin{multline*}
  \sigma_a(G(p))=\sigma_a\left(\sum\limits_{n=1}^{p-1}\left(\frac{n}{p}\right)\zeta_p^n\right)=
  \sum\limits_{n=1}^{p-1}\left(\frac{n}{p}\right)\zeta_p^{na}=
  \sum\limits_{n=1}^{p-1}\left(\frac{nb}{p}\right)\zeta_p^{n}=\\=
  \left(\frac{b}{p}\right)\sum\limits_{n=1}^{p-1}\left(\frac{n}{p}\right)\zeta_p^{n}=\left(\frac{a}{p}\right)G(p).
 \end{multline*}
  б) Для нечётного простого $q \ne p$ в кольце $\mathbb{Z}[\zeta_p]$ выполнено
   $$G(p)^q \equiv \sigma_q(G(p)) \mod{q}.$$
   А что означает сравнимость в кольце $\mathbb{Z}[\zeta_p]$? Видимо, то же самое, что и в обычных целых числах: $a$ и $b$ сравнимы по модулю $q$, если существует элемент $z$ кольца $\mathbb{Z}[\zeta_p]$, такой, что
   $$a-b=qz.$$
  Теперь можем переходить к решению задачи. Проводя вычисления по модулю $q$, имеем
  \begin{multline*}
   G(p)^q = \left(\sum\limits_{n=1}^{p-1}\left(\frac{n}{p}\right)\zeta_p^n\right)^q \equiv
   \sum\limits_{n=1}^{p-1}\left(\frac{n}{p}\right)\zeta_p^{nq}=\\=
   \sum\limits_{n=1}^{p-1}\left(\frac{n}{p}\right)\sigma_q(\zeta_p^n)=\sigma_q(G(p)) \mod{q}.
  \end{multline*}

  в) Квадратичный закон взаимности. Это просто получается из предыдущих утверждений. Имеем по задаче 4
  $$G(p)^q=(G(p)^2)^\frac{q-1}{2}G(p)=\left((-1)^\frac{p-1}{2}p)^\frac{q-1}{2}\right)G(p)=(-1)^{\frac{p-1}{2}\frac{q-1}{2}}p^{\frac{q-1}{2}}G(p).$$
  Теперь пользуемся пунктами а) и б) текущей задачи:
  $$G(p)^q \equiv \sigma_q(G(p)) \mod{q},$$
  $$(-1)^{\frac{p-1}{2}\frac{q-1}{2}}p^{\frac{q-1}{2}}G(p) \equiv \left(\frac{q}{p}\right)G(p) \mod{q}.$$
  Но
  $$p^\frac{q-1}{2}\equiv \left(\frac{p}{q}\right) \mod{q}.$$
  Значит,
  $$(-1)^{\frac{p-1}{2}\frac{q-1}{2}}\left(\frac{p}{q}\right)G(p) \equiv \left(\frac{q}{p}\right)G(p) \mod{q}, $$
  $$(-1)^{\frac{p-1}{2}\frac{q-1}{2}}\left(\frac{p}{q}\right)\left(\frac{q}{p}\right)G(p) \equiv G(p) \mod{q}.$$
  Можно ли поделить это всё на $G(p)$? Это всё докажет. На самом деле,
  $$(-1)^{\frac{p-1}{2}\frac{q-1}{2}}\left(\frac{p}{q}\right)\left(\frac{q}{p}\right)=\pm 1.$$
  Поэтому мы имеем сравнение вида
  $$\pm G(p) \equiv G(p) \mod{q}.$$
  Осталось проверить, что сравнение
  $$-G(p)\equiv G(p) \mod{q}$$
  не выполнено. Допустим, напротив, что
  $$-G(p)\equiv G(p) \mod{q}.$$
  Тогда $2G(p)$ делится на $q$ в $\mathbb{Z}[\zeta_p]$.
  Как проверить, что такого не может быть? Для этого надо заметить, что каждый элемент кольца $\mathbb{Z}[\zeta_p]$ однозначно представляется в виде
  $\alpha_0+\alpha_1\zeta_p+\ldots+\alpha_{p-2}\zeta_p^{p-2}$ с целыми $\alpha_i$. Однозначность представления здесь очевидна --- она следует из того,
  что минимальный многочлен над $\mathbb{Q}$ элемента $\zeta_{p}$ имеет степень $p-1.$ А вот существование такого разложения требует доказательства.
  Оно получается из того, что произвольный элемент кольца $\mathbb{Z}[\zeta_p]$ можно представить в виде многочлена от $\zeta_p$ с целыми коэффициентами;
  поделив этот многочлен с остатком на минимальный многочлен для $\zeta_p$, получим (в остатке) искомый многочлен, и его коэффициенты будут целые, потому
  что старший коэффициент многочлена-делителя был $1$.
  Ну, вот и всё. $2G(p)$ легко представить в виде многочлена степени $p-2$ от $\zeta_p$, и легко видеть, что у него будут коэффициенты вида $\pm 4$ (кроме нулевых --- нулевыми будут не все коэффициенты), потому делимости на $q$ не будет.
  Можно было сказать и так, что если $2G(p)$ делится на $q$, то $4G(p)^2$ также делится на $q$, а это не так (ведь $4G(p)^2$  мы знаем в явном виде).


\end{enumerate}

\section{Листок 6}
\begin{enumerate}
 \item  $K$ --- поле характеристики $p$, $a\in K$,  $f(x)=x^p-x+a$. \\
 а) $f$ раскладывается на линейные над $K$ либо неприводим. Докажем это. Предположим, что это не так, и у $f(x)$ есть неприводимый множитель $g(x)\in K[x]$
 со старшим коэффицентом $1$ степени $k$, $1<k<p$. Рассмотрим поле разложения $F$ многочлена $f$ над $k$. Пусть $u$ --- корень $g$ (а занчит, и $f$) в этом поле. Тогда $u+m, m=0, 1, \ldots,p-1$ --- также корни $f$, потому что
 \begin{multline*}
    f(u+m)=(u+m)^p-(u+m)+a=u^p-u+(m^p-m)+a=\\=u^p-u+a=f(u)=0, m=0, 1, \ldots, p-1.
 \end{multline*}
 Эти корни все различны, поэтому они составляют полный набор корней $f$. Тогда
 $$g(x)=(x-u)(x-(u+m_1))\ldots(x-(u+m_{k-1})).$$
 Пусть $G=K[u]$. Тогда
 $K\subset G \subset F$. $F/K$ --- расширение Галуа (потому что $f$ --- сепарабельный многочлен, ведь $f'(x)=-1$), поэтому и $G/K$ --- расширение Галуа.
 Группа Галуа расширения $G/K$ действует транзитивно на корнях $g$, которые есть $u, u+m_1, \ldots, u+m_{k-1}$. Поэтому существует автоморфизм поля $G$,
 который переводит $u$ в $u+m_1$.

 Но $m_1 \in \{1, \ldots, p-1\}$, и степени этого автоморфизма содержат все автоморфизмы $\phi_s$,
 $$\phi_s(u)=u+s, s = 0, \ldots, p-1.$$
 Этих автоморфизмов $p$, значит, и корней у $g$ должно быть не менее $p$. Противоречие.
  Можно было рассуждать и без теории Галуа. Если
   $$g(x)=(x-u)(x-(u+m_1))\ldots(x-(u+m_{k-1})),$$
  то коэффициент $g$ при $x^{k-1}$ есть
  $$-ku-m_1-\ldots-m_{k-1}\in K.$$
  Отсюда $ku\in K$, и $u \in K$. Противоречие. \\
  б) Допустим, $f$ неприводим. Рассматриваем $F$ --- поле разложения $f$. Пусть $u$ --- корень $f$ в этом поле. Имеем
  $$f(x)=(x-u)(x-(u+1))\ldots(x-(u+p-1)).$$
  Ясно, что $F=K[u]$.
  Существует автоморфизм, переводящий $u$ в $u+s$, $s=0, \ldots, p-1.$ Пусть это $\phi_s.$
  $$\phi_s(u)=u+s.$$
  Ясно, что равенство $\phi_s(u)=u+s$ полностью задаёт автоморфизм $\phi_s.$
  Тогда
  $$\phi_t \circ \phi_s(u)=u + (s+t),$$
  и
  $$\phi_t\circ \phi_s=\phi_{t+s \mod p}.$$
  Значит, наша группа Галуа есть $Z/pZ$.
\item
\item
\item Существует ли расширение Галуа $\mathbb{Q}$ с группой Галуа $\mathbb{Z}/4\mathbb{Z}$, содержащее $i$?
Нет, не существует. Рассмотрим промежуточное поле $\mathbb{Q}[i]$. Расширение $\mathbb{Q}[i]/\mathbb{Q}$ имеет степень $2$, подгруппа группы Галуа,
сохраняющая $\mathbb{Q}[i]$, должна состоять из 2 элементов. Но есть и другая подгруппа группы Галуа размера 2 --- соответствующая сопряжению (сопряжение и
тождественное преобразование).
Ясно, что это разные подгруппы.
Только вот подгруппа размера 2 у группы $\mathbb{Z}/4 \mathbb{Z}$ всего одна. Противоречие.
\item
\item Найти норму $N_{K/\mathbb{Q}}(1-\zeta_n)$, где $K=\mathbb{Q}(\zeta_n)$. По материалу из лекций, норма элемента равна произведению
всех сопряжённых с ним элементов поля. С нашим элементом $1-\zeta_n$ сопряжены
$$1-\zeta_n^a, GCD(a,n)=1.$$
Значит, имеет место
$$N_{K/\mathbb{Q}}(1-\zeta_n)=\prod\limits_{a \colon GCD(a,n)=1}(1-\zeta_n^a).$$
Но
$$\prod\limits_{a \colon GCD(a,n)=1}(1-\zeta_n^a)=\Phi_n(1),$$
где $\Phi_n$ --- круговой многочлен. Итак, наша задача свелась к нахождению суммы коэффициентов кругового многочлена $\Phi_n(1)$.
В учебнике Кострикина написана формула
$$\Phi_n(x)=\prod\limits_{d|n}(x^d-1)^{\mu(\frac{n}{d})}.$$
Воспользуемся этой формулой. Считаем $n>1$. За счёт
$$\sum\limits_{d|n}\mu(d)=0$$
можно убрать множители $x-1$ из формулы, и
$$\Phi_n(x)=\prod\limits_{d|n}(1+x+\ldots+x^{d-1})^{\mu(\frac{n}{d})}.$$
В эту формулу уже можно подставить $x=1$, и тогда
$$\Phi_n(1)=\prod\limits_{d|n}d^{\mu(\frac{n}{d})}.$$
Пусть
$$n=p_1^{\alpha_1}\ldots p_s^{\alpha_s}, \alpha_i \ge 1$$
разложение $n$ на простые множители.
Пусть
$$n_1=p_1\ldots p_s.$$
Имеем
\begin{multline*}
\prod\limits_{d|n}d^{\mu(\frac{n}{d})}=
\prod\limits_{d|n}\left(\frac{n}{d}\right)^{\mu(d)}=
\prod\limits_{d|n_1}\left(\frac{n}{d}\right)^{\mu(d)}=
\prod\limits_{d|n_1}\left(\frac{n_1}{d}\right)^{\mu(d)}\left(\frac{n}{n_1}\right)^{\mu(d)}=\\=
\left(\frac{n}{n_1}\right)^{\sum_{d|n_1}\mu(d)}\prod\limits_{d|n_1}\left(\frac{n_1}{d}\right)^{\mu(d)}=
\prod\limits_{d|n_1}\left(\frac{n_1}{d}\right)^{\mu(d)}=
\prod\limits_{d|n_1}d^{\mu(\frac{n_1}{d})}.
\end{multline*}
Итак,
$$\prod\limits_{d|n}d^{\mu(\frac{n}{d})}=\prod\limits_{d|n_1}d^{\mu(\frac{n_1}{d})}.$$
Поэтому можно считать, что $n$ не делится на квадраты. Итак, считаем, что
$$n=p_1\ldots p_s.$$
Посчитаем, в какой степени $p_i$ входит в
$$\prod\limits_{d|n}d^{\mu(\frac{n}{d})}.$$
Оно входит в степени
$$\sum\limits_{d\colon p_i|d|n}\mu\left(\frac{n}{d}\right).$$
А такая сумма посчитана у Кострикина, это есть $1$ при $n=p_i$ и $0$ иначе.
Итак, если в разложение $n$ на простые множители входит больше одного простого множителя, то в ответе будет $1$. Если же $n=p^\alpha$,
то в ответе будет $p$.

Ответ: $p$, если $n=p^\alpha$, $1$ иначе.
\end{enumerate}


\end{document}



