\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage[cp1251]{inputenc}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{bbm}
\usepackage{enumitem}


\newtheorem{theorem}{Теорема}[section]
\newtheorem{lemma}[theorem]{Лемма}
\newtheorem{proposition}[theorem]{Предложение}
\newtheorem{claim}[theorem]{Утверждение}
\newtheorem{corollary}[theorem]{Следствие}

%opening
\title{Функциональный анализ --- задачи}
\author{}
\date{}


\begin{document}
\maketitle


\section{Рудин --- Глава 1}
\begin{enumerate}
 \item
 \item
 \item
\end{enumerate}

\section{Рудин --- Глава 2. Полнота}
\begin{enumerate}
 \item
 \item
 \item
 \item
 \item
 \item
 \item
 \item
 \item $X, Y, Z$ банаховы, $B\colon X\times Y \to Z$ непрерывное билинейное. Докажем:
 $$\|B(x,y)\| \le M\|x\| \|y||.$$

 Во-первых, заметим, что для каждого $x\in X$ линейное отображение $l_x\colon Y\to Z$, определяемое $l_x(y)=B(x,y)$, непрерывно. Действительно, оно непрерывно по совокупности переменных, значит, и по одной $y$.

 Во-вторых, отображение $F_B$ из $X$ в банахово пространство не\-пре\-рыв\-ных линейных операторов из $Y$ в $Z$, заданное формулой
 $$F_B(x)=l_x,$$
 ограничено. Действительно, покажем, что существует $M$ такое, что если
 $\|x\|\ \le 1$, то
 $$\|F_B(x)\| = \|l_x\| \le M.$$
 Из непрерывности $B$ следует, что найдутся $\delta_1, \delta_2 > 0$ такие, что $\|B(x,y)\|<1$,
 как только $\|x\|<\delta_1, \|y\|<\delta_2$. Отсюда, ясно, вытекает, что $\|B(x,y)\| \le C$ при $\|x\| \le 1, \|y\| \le 1$. Рассмотрим семейство операторов $l_x$
 при всех $x$, таких, что $\|x\| \le 1$. Значения этих операторов в каждой точке $y\in Y$ ограничены:
 $$\|l_x(y)\| = \|B(x,y)\| \le C\|y\|.$$
 А значит, по теореме Банаха-Штейнгауза
 нормы всех этих операторов ограничены одним числом:
 $$\|l_x\| \le M, \|x\| \le 1.$$
 А это и означает, что оператор $F_B$ ограничен: $\|F_B\| \le M.$

 Значит, имеем
 $$\|l_x\| \le M\|x\|, \|B(x,y)\| = \|l_x(y)\| \le \|l_x\| \|y\| \le M\|x\| \|y\|.$$

 \item
\end{enumerate}


 \section{Халмош}
 \begin{enumerate}
  \item
  \item Координатное доказательство леммы Рисса.
  Пусть $l$ --- непрерывный линейный функционал на $H$, его норма $k$. Пусть $c_i=l(e_i)$. Тогда
  $$l(a_1 e_1 + \ldots + a_n e_n) = a_1 c_1 + \ldots + a_n c_n.$$
  Нам надо показать, что $\sum\limits_{k} |c_k|^2 < \infty$.  Для этого оценим
  $$|c_1|^2 + \ldots + |c_n|^2.$$
  Из неравенства $\|l\| \le K$ следует
  $$|a_1 c_1 + \ldots + a_n c_n| \le K \sqrt{|a_1|^2 + \ldots + |a_n|^2}.$$

  Это что-то похожее на неравенство Коши-Буняковского, и левая часть максимальна при $a_i=c_i^*$. Подставляя $a_i=c_i^*$, получаем
  $$\sqrt{|c_1|^2 + \ldots + |c_n|^2} \le K.$$
  Вот и всё.
 \item
 \item
 \item
 \item
 \item
 \item
 \item
 \item
 \item
 \item
 \item
 \item
 \item
 \item
 \item
 \item
 \item
 \item Элементарное доказательство теоремы Банаха-Штейнгауза.

 Пусть есть совокупность линейных непрерывных операторов $A_{\alpha}$ на гильбертовом пространстве $H$, которая не ограничена по норме, но ограничена на каждом векторе.
 Построим вектор, на котором она неограничена, и тем самым получим противоречие.
 Построим по индукции последовательности $A_n\in \{A_{\alpha}\}$, $f_n\in H$ с такими свойствами:
 \begin{enumerate}
 \item $\|f_n\| =m_n= \frac{1}{2^n (1 + \max(\|A_1\|, \ldots, \|A_{n-1}\|))}$;
 \item $\|A_n f_n\| \ge 2^n + \|A_n(f_1+\ldots+f_{n-1})\|.$

 Такой $A_n$ существует, ибо множество
 $\{\|A_\alpha (f_1+\ldots+f_{n-1})\|\}$ ограничено, и, таким образом, правая часть
 $$2^n + \|A_\alpha(f_1+\ldots+f_{n-1})\|$$
 ограничена (при фиксированном $n$), а левая часть
 $$\sup\limits_{\|f\|=m_n}\|A_\alpha f\|$$
 неограничена в силу неограниченности норм $A_\alpha$.
 \end{enumerate}

 Имеем:
 \begin{enumerate}
 \item Ряд $\sum\limits_n{f_n}$ сходится, ибо $\|f_n\|\le\frac{1}{2^n}$. Пусть $f=\sum\limits_n {f_n}.$
 \item При $k>0$ имеем
 $$\|A_n f_{n+k}\| \le \|A_n\| \|f_{n+k}\| \le \frac{1}{2^{n+k}}.$$
 Здесь мы воспользовались неравенством
 $$\|f_{n+k}\| =m_{n+k} \le \frac{1}{2^{n+k} \|A_n\|},$$
 случай $A_n=0$ нужно рассмотреть отдельно, но и в нём всё получается.
 Отсюда, учитывая непрерывность оператора $A_n$,
 $$\|A_n\sum\limits_{k=n+1}^{\infty} f_k\| \le \sum\limits_{k=n+1}^{\infty} \|A_n f_{k}\| \le \frac{1}{2^n}.$$
  Итак,
 $$\|A_n(f_1+\ldots+f_n)\| \ge 2^n, \|A_n\sum\limits_{k=n+1}^{\infty} f_k\| \le \frac{1}{2^n}.$$
 В итоге,
 $$\|A_nf\| \ge 2^n-\frac{1}{2^n}.$$
 Итак, множество $\{A_nf\}_{n=1}^{\infty}$ неограничено.
 \end{enumerate}

 \item
 \item
 \item
 \item
\item
 \item
 \item
 \item
  \item
 \item
 \item
 \item
\item
 \item
 \item
 \item
 \item
 \item
 \item
 \item
 \item Нужно элементарное доказательство теоремы Банаха об обратном операторе.
 $A\colon H\to K$ взаимно однозначный. Надо показать, что он ограничен снизу.

 Я пробовал сначала построить по\-сле\-до\-ва\-тель\-ность
 векторов в $H$, которая по норме стремится к бесконечности, но образы которой сходятся  (в $K$). Конечно, такую последовательность построить можно, но это ничего не даёт.

 Идея нашлась, когда я стал плясать не от оператора $A$, а от оператора $A^{-1}.$ Всё сразу сводится к применению теоремы Банаха-Штейнгауза. Мы выбираем ортонормированный базис $e_1, e_2, \ldots$ в $H$ и определяем операторы
 $B_n\colon K \to H$ таким образом: $B_n$ переводит вектор $z\in K$ в проекцию вектора
 $A^{-1}z$ на линейную оболочку $e_1, \ldots, e_n.$ Так мы получаем совокупность линейных опе\-ра\-то\-ров $\{B_n\}$, которая ограничена на каждом векторе. Значит, она и вообще ограничена:
 $$\|B_nz\| \le C\|z\| \enskip \forall n \forall z \in K.$$
 Тогда в силу сходимости $B_nz \to A^{-1}z, n \to \infty$ получаем
 $$\|A^{-1}z\| \le C\|z\| \enskip \forall z \in K.$$

 Но это рассуждение неполное. Мы не показали, что $B_n$ являются ограниченными операторами.На самом деле, это непонятно как показывать.


\end{enumerate}

\section{Пирковский}

\begin{enumerate}
 \item Задача о функциональном исчислении.
 \begin{enumerate}[label=1.\arabic*.]
  \item Условие $M\supset \{\lambda_1, \ldots, \lambda_n\}$ необходимо для разрешимости задачи функционального исчисления с $A=F(M)$.
  Допустим, $\lambda_k \notin M$. Нам нужно показать, что не существует гомоморфизма из алгебры всех функций на $M$ в алгебру операторов, который переводит многочлены куда надо. Допустим, такой гомоморфизм $\gamma_A$ существует.
  Имеем
   $$\gamma_A(\lambda_k-t)\gamma_A\left(\frac{1}{\lambda_k-t}\right)=\gamma_A(1)=1_E,$$
   $$(\lambda_k-A)\gamma_A\left(\frac{1}{\lambda_k-t}\right)=1_E.$$
   Но оператор $\lambda_k-A$ необратим. Противоречие.
\item $$T=\begin{pmatrix} 0 & 1 \\ 0 & 0 \end{pmatrix}.$$
   1) Не существует оператора $S$ с $S^2=T.$ Допустим, $S^2=T.$ Тогда $\mathop{\mbox{ker}} S$ --- это не всё $\mathbb{C}^2$ и не $0$ (в первом случае оператор $S$ был бы нулевым,
   во втором невырожденным, и оба этих случая противоречат равенству $S^2=T$). Значит, $\mathop{\mbox{ker}} S$ одномерно. Аналогично,
   $\mathop{\mbox{Im}} S$ одномерно. Если $\mathop{\mbox{ker}} S=\mathop{\mbox{Im}} S$, то $S^2=0$, противоречие. Значит,
   $\mathop{\mbox{ker}} S$ и $\mathop{\mbox{Im}} S$ --- это разные одномерные подпространства $\mathbb{C}^2$. Пусть $v \in \mathop{\mbox{Im}} S$ --- ненулевой вектор. Тогда $Sv$ --- ненулевой вектор и $Sv \in \mathop{\mbox{Im}} S.$ Отсюда получаем
   $$Sv=\alpha v, \alpha \ne 0.$$
   Но тогда
   $$S^4v=\alpha^4v\ne 0.$$
   Однако $S^4=T^2=0.$ Противоречие.

    Есть и другой, более алгебраический, способ это доказывать. У оператора $S$ есть характеристический многочлен $p$ второй степени:
    $$p(S)=0.$$
    С другой стороны, $S^4=T^2=0.$ Поделив над полем $\mathbb{C}$ многочлен $t^4$ с остатком на $p(t)$, получим два случая
     \begin{itemize}
      \item В остатке получается некоторый ненулевой многочлен степени не выше первой. Тогда $S$ пропорционален единичному оператору. Это протииворечит равенству
      $S^2=T$.
      \item Многочлен $t^4$ делится на $p(t)$ нацело. Это может быть, только если $p(t)=t^2$. Но тогда $S^2=0$, что противоречит равенству $S^2=T$.
     \end{itemize}

     2) То же самое верно для любого $n \ge 2$: не существует $S$ со свойством $S^n=T$. Для этого можно доказать более общее утверждение: если
     $S\colon \mathbb{C}^2\to\mathbb{C}^2$ нильпотентен, $S^n=0$, то $S^2=0.$ Оба способа доказательства из предыдущего пункта тривиально обобщаются. \\
     3) Для $A=C(\mathbb{R})$ задача построения функционального исчисления от оператора $T$ неразрешима. Действительно, иначе имеем
     $$\gamma_A(\sqrt[3]{t})^3=\gamma_A(t)=T.$$
     Это противоречит пункту 2).
\item 1) Для $f\in C^1(U)$ положим
 $$\gamma_A(f)=f(0)+f'(0)T.$$ Имеем
 \begin{multline*}
\gamma_A(fg)=f(0)g(0)+(f(0)g'(0)+f'(0)g(0))T=\\=(f(0)+f'(0)T)(g(0)+g'(0)T)=\gamma_A(f)\gamma_A(g)
 \end{multline*}
 в силу $T^2=0.$ \\
 2) Перейдём в базис, в котором наш оператор $T$ представляется в жорданово форме. Тогда в этом базисе $T=D+N$, где $D$ диагональный, $N^n=0$, и вдобавок
 $D$ и $N$ коммутируют. Положим для
 $f\in C^{n-1}(U)$
 $$f(T)=f(D)+f'(D)T+\ldots+\frac{f^{(n-1)}(D)}{(n-1)!}N^{n-1}.$$
 Здесь $f^{(k)}(D)$ определяются как обычно для диагонального оператора. Легко проверить, что
 $$(fg)(T)=f(T)g(T).$$
 Вот и построили функциональное исчисление.
\end{enumerate}
\item Спектр.
\begin{enumerate}[label=2.\arabic*.]
\item У обратимого элемента есть илшь один обратный.
Допустим, у элемента $a$ два обратных, $b$ и $c$. Имеем
$$ab=ba=1, ac=ca=1.$$
Тогда
$$c = 1 \times c = (ba)c=b(ac)=b.$$
\item
1) $a$ обратим слева. $a_l^{-1}$ не обязательно единственно. Например, рассмотрим $l_2$ и алгебру всех ограниченных линейных операторов на нём.
Пусть оператор $a$ действует сдвигом:
$$a(x_0, x_1, x_2, \ldots)=(0, x_0, x_1, x_2, \ldots).$$
Тогда любой оператор $b_\alpha, \alpha \in \mathbb{C}$ вида
$$b_\alpha(x_0, x_1,x_2,\ldots)=(\alpha x_0+x_1, x_2, x_3,\ldots)$$
является левым обратным для $a$:
$$b_\alpha a=1.$$
2) Если $a$ обратим слева и справа, то он обратим.
$$a_r^{-1}=(a_l^{-1}a)a_r^{-1}=a_l^{-1}(aa_r^{-1})=a_l^{-1}.$$
Итак, $a_r^{-1}=a_l^{-1}$, и всё ясно. \\
3) Если $A$ конечномерна и $a\in A$  обратим слева, то он обратим.
Для любого элемента $b \in A$, $bA$ --- это линейное подпространство в $A$. Это подпространство совпадает с $A$ тогда и только тогда, когда его размерность равна размерности $A$. Наш $a$ обратим слева. Пусть $h$ --- левый обратный для $a$. Если размерность $aA$ меньше размерности $A$, то размерность
$haA$ тем более не выше. Но этого быть не может, так как $haA=A$. Значит, $aA=A$.
Итак, в виде $ax$ можно представить любой элемент $A$, поскольку $aA=A$. Тогда существует $y\in A$, такое, что $ay=1$. Значит, у $a$ есть и правый обратный. По предыдущему пункту, $a$ обратим. \\
4) Для произвольной алгебры $A$ это неверно, пример тот же, что в пункте 1). Там оператор $a$ имеет левый обратный, но правого обратного не имеет.

\end{enumerate}

\end{enumerate}

\end{document}
