\documentclass[a4paper,10pt]{article}
\usepackage[cp1251]{inputenc}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{bbm}


\newtheorem{theorem}{Теорема}[section]
\newtheorem{lemma}[theorem]{Лемма}
\newtheorem{proposition}[theorem]{Предложение}
\newtheorem{claim}[theorem]{Утверждение}
\newtheorem{corollary}[theorem]{Следствие}
\renewcommand{\labelenumii}{\arabic{enumi}.\arabic{enumii}.}

%opening
\title{Вербицкий --- задачи}
\author{}
\date{}




\begin{document}
\maketitle



\section{Вербицкий --- функциональный анализ}
\begin{enumerate}
\item
\begin{enumerate}
 \item Конечная группа $G$ свободно действует на хаусдорфовом многообразии $M$. Тогда фактор $M/G$ --- многообразие.
 Надо проверить, что у каждой точки в $M/G$ есть окрестность, гомеоморфная $\mathbb{R}^n$. Возьмём некоторую точку
 $y\in M/G$. Пусть её прообразы при факторотображении
 $$y_1, \ldots, y_m, m=|G|, y_i\in M, G=\{g_1, \ldots, g_m\}.$$
 У точки $y_1$ выберем окрестность $U_1$ так, чтобы
 $$\forall i \ne j \enskip g_i U_1 \cap g_j U_1=\emptyset.$$
 Почему такую окрестность можно  выбрать? Потому что пространство $M$ хаусдорфово, мы у каждой точки $g_i y_1, i=1,2,\ldots, m$,
 выберем окрестность $W_i$, так, что
 $$W_i \cap W_j=\emptyset, i\ne j.$$
 Тогда искомая окрестность $U_1$ точки $y_1$ есть
 $$U_1=\bigcap_{i=1}^m g_i^{-1}W_i.$$

 Теперь выберем окрестность $V_1$ точки $y_1$, гомеоморную $\mathbb{R}^n$, так, что её замыкание лежит в $U_1$:
 $$\overline{V_1}\subseteq U_1.$$
 Тогда $g_iV_1$ --- окрестности, гомеоморфные $\mathbb{R}^n$, и их замыкания попарно не пересекаются.
 Тогда образ $gV_1$ при факторотображении и есть искомая окрестность $y\in M/G$.
 \item
\end{enumerate}

\item
\begin{enumerate}
\item
\end{enumerate}

\end{enumerate}


\section{Вербицкий --- теория меры}
\begin{enumerate}
\item
\item
\item
\item
\begin{enumerate}
 \item
 \item
 \item
 \item
 \item
 \item
 \item Из $\nu \ll \mu$ и $\nu(S)<\infty$ следует, что для любого $\delta>0$ найдётся $\varepsilon>0$, такое, что из $\mu(V)<\varepsilon$
 вытекает $\nu(V)<\delta$. Допустим, это не так. Тогла для некоторого $\delta>0$, каким бы ни выбрать $\varepsilon$, найдётся множество $V$ такое, что $\mu(V)<\varepsilon, \nu(V)\ge \delta$. Выберем такие $V_n$, что
 $$\mu(V_n)<\frac{1}{2^n}, \nu(V_n)\ge \delta.$$
 Пусть $A_n$ --- множество тех $\omega\in S$, которые принадлежат не менее чем $n$ множествам $V_i$. Ясно, что
 $$A_1\supseteq A_2\supseteq A_3 \supseteq \ldots$$
 Покажем, что $\nu(A_n)\ge \delta$ для всех $n$. Допустим, это не так. Найдём $N$ такое, что $\nu(A_N) < \delta$. Пусть
 $$\delta'=\delta-\mu(A_N)>0.$$
 Рассмотрим множества
 $$W_n=V_n\setminus A_N.$$
 Ясно, что
 $$\forall n \enskip \nu(W_n)\ge \nu(V_n)-\nu(A_N) \ge \delta - \mu(A_N) = \delta'>0.$$
 Но каждая точка множества $S$ теперь принадлежит не более чем $N$ множествам $W_i$. Пусть $B_n$ --- множество тех точек из $S$, которые принадлежат
 не менее чем $n$ множествам $W_i$. Имеем
 $$\sum_{n=1}^\infty\nu(W_n)=\nu(B_1)+\nu(B_2)+\ldots+\nu(B_N).$$
 Левая часть равенства бесконечна, правая конечна. Противоречие. Итак,
 $$\forall n \enskip \nu(A_n)\ge \delta.$$
 Поэтому $\nu(\bigcap_{n=1}^\infty A_n) \ge \delta>0$. Но ясно, что $\mu (\bigcap_{n=1}^\infty A_n)=0$, поскольку
 $\sum\limits_{n=1}^\infty \mu(V_n)<\infty$, и
 $$\sum\limits_{n=1}^\infty \mu(V_n)=\sum\limits_{n=1}^\infty \mu(A_n),$$
 откуда следует, что
 $$\sum\limits_{n=1}^\infty \mu(A_n)<\infty,$$
 и
 $$\mu(A_n)\to 0, n\to\infty.$$
 Но
 $$\nu\left(\bigcap_{n=1}^\infty A_n\right)>0, \mu \left(\bigcap_{n=1}^\infty A_n\right)=0$$
 противоречит абсолютной непрерывностью $\nu \ll \mu$. Всё доказано.
 \item
\end{enumerate}


\end{enumerate}

\end{document}



