\documentclass[a4paper,10pt]{article}
\usepackage[cp1251]{inputenc}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{bbm}


\newtheorem{theorem}{Теорема}[section]
\newtheorem{lemma}[theorem]{Лемма}
\newtheorem{proposition}[theorem]{Предложение}
\newtheorem{claim}[theorem]{Утверждение}
\newtheorem{corollary}[theorem]{Следствие}

%opening
\title{Алгебра 3 Кузнецов}
\author{}
\date{}




\begin{document}
\maketitle



\section{Листок 1. Нётеровы кольца}
\begin{enumerate}
 \item $R$ нёторово. Покажем, что $R[[x]]$ тоже нётерово. Пусть $J$ --- идеал в $R[[x]]$.
 Пусть $\mathfrak{a}(n)=\{a_n\in R \colon \exists p = a_nx^n+a_{n+1}x^{n+1}+\ldots \in J\}$.
 Ясно, что $\mathfrak{a}(0)\subseteq \mathfrak{a}(1)
            \subseteq \mathfrak{a}(2) \subseteq \ldots$ --- идеалы в $R$. Поэтому из нётеровости $R$
 следует, что при некотором $d\in \mathbb{N}$ имеет место 
 $$\mathfrak{a}(n)=\mathfrak{a}(d) \enskip \forall n \ge d.$$
 Найдём образующие каждого идеала 
 $\mathfrak{a}(n)$ при $n\le d$ и выберем соот\-вет\-ствую\-щие степенные ряды в $R[[x]]$ для 
 каждой образующей (для $a\in \mathfrak{a}(n)$ выбираем степенной ряд вида $a_nx^n+\ldots$).
 Вся эта совокупность образующих и порождает идеал $J$. Если степенной ряд в $J$ начинается со степени
 меньше $d$, то вычитаниями приводим его к начинающемуся со степени не меньше $d$. А для ряда, начинающегося со степени не меньше $d$, проводим аналог деления с остатком на степен\-ные ряды, соответствующие образующим $\mathfrak{a}(d)$. Только в отличие от деления многочленов этот процесс бесконечный. В результате такого деления получаем представление степенного ряда в виде суммы произ\-ведений некоторых степенных рядов на степенные ряды, соответствую\-щие обра\-зующим $\mathfrak{a}(d)$. 
 
 
 \item Конечно порождённый модуль над нётеровым кольцом нётеров. Пусть $R$ --- нётерово кольцо, 
 $M$ --- нётеров модуль над $R$. Если $M$  не нётеров, то существует бесконечная последовательность
 $b_1, b_2, \ldots$ элементов $M$, такая, что ни один из $b_k$ не выражается как линейная комбинация
 с коэффициентами из $R$ предыдущих $b_i$. Записывая $b_k$ как линейные комбинации образующих модуля
 $M$ $a_1, \ldots, a_N$, получаем, что есть бесконечная последовательность векторов из $R^N$, 
 такая, что ни один из них не является линейной комбинацией предыдущих с коэффици\-ен\-та\-ми из $R$. 
 Индукцией по $N$ показываем, что это не так. 
 \item $M$ --- нётеров $R$-модуль. $\mathfrak{a}$ --- аннигиляционный идеал в $R$. Покажем, что 
 $R/\mathfrak{a}$ --- нётерово кольцо. 
 
 $R/\mathfrak{a}$ действует на $M$ так, что ни один его элемент кроме нуля не действует на $M$ нулём. 
 
 Можно считать сразу, что $R$ действует на $M$ так, что ни один элемент, кроме нуля, не действует нулём,
 и показывать, что $R$ --- нётерово кольцо. 
 
 Пусть $m_1, \ldots, m_n$ --- порождают $M$ над $R$. Допустим, $M$ не нёторово. Тогда есть идеал 
 $I$ в $R$, который не конечно порождён. 
 
 Выбираем последовательность $i_1, i_2, \ldots, i_k$, такую, что $i_{k+1}$ не содержится в идеале, 
 порождённом $i_1, \ldots, i_k$, для любого $k$. Рассматриваем векторы в $M^n$:  \\
 
$$\begin{pmatrix}
    i_1 m_1\\
    \vdots \\
    i_1 m_n
   \end{pmatrix}, \ldots,    
\begin{pmatrix}
    i_k m_1\\
    \vdots \\
    i_k m_n
   \end{pmatrix},
\ldots
$$

\begin{lemma}
 Если $M$ --- нётеров $R$-модуль, то в любой последовательности векторов из $M^n$ 
 какой-то вектор будет линейной комбинацией предыдущих. Иначе говоря, $M^n$ ---
 нётеров модуль. 
\end{lemma}

Эта лемма следует из следующей. 

\begin{lemma}
 Если $M$ и $N$ --- нётеровы $R$-модули, то $M \times N$ --- нётеров $R$-модуль. 
\end{lemma}

\begin{proof}
 Если это не так, то существует бесконечная последовательность
$$\begin{pmatrix}
    x_1\\
    y_1
   \end{pmatrix}, \ldots,    
\begin{pmatrix}
    x_k\\
    y_k
   \end{pmatrix},
\ldots
$$
в которой каждый элемент не является линейной комбинацией (с коэффициентами из $R$) предыдущих. 
Сначала за счёт нётеровости обнулим первую компоненту, затем вторую. 
\end{proof}
Применяя лемму к нашей ситуации, получаем при некотором $k$ равенство

$$\begin{pmatrix}
    i_k m_1\\
    \vdots \\
    i_k m_n
   \end{pmatrix} 
   =    
    r_1 \begin{pmatrix}
    i_1 m_1\\
    \vdots \\
    i_1 m_n
   \end{pmatrix} + \ldots + 
   r_{k-1} \begin{pmatrix}
    i_{k-1} m_1\\
    \vdots \\
    i_{k-1} m_n
    \end{pmatrix}.
$$
А отсюда получаем, что $i_k-r_1i_1-\ldots-r_{k-1}i_{k-1}$
действует нулём на $M$. Значит, это $0$. Противоречие. 
 \item а) Нуль на всех координатных плоскостях. Образующая $xyz$.
 Если содержатся члены, которые не содержат одну из переменных, например, $z$, 
 то $p(x,y)+zq(x,y)$ на плоскости $z=0$ не тождественный ноль. \\
 
 б) Нуль на всех координатных прямых. Координатные прямые:
 $$x=y=0, x=z=0, y=z=0.$$
 $xy, yz, zx$ --- образующие. Как только есть члены, зависящие только от одной переменной,
 например $p(x)$, то мы получаем не тождественный ноль на $y=z=0$.
 
 в) Нуль на $t^2, t^3, t^4$. $z-x^2, y^2-x^3$. 
 Допустим, многочлен обращается в $0$ на $(t^2, t^3, t^4)$.
 Тогда его можно представить в виде 
 $$(z-x^2)p(x,y)+q(x,y),$$
 и при этом $q(x,y)$ обращается в ноль на $(t^2, t^3)$. А это ровно когда $y^2=x^3$. 
 Делим на $y^2-x^3$, получаем в остатке многочлен степени не выше $1$ по $y$. Это многочлен вида
 $yr(x)+u(x)$, причём он обращается в $0$ когда $y^2=x^3$. 
 Заменяем $y$ на $-y$, и он уже не обращается в $0$, если не был нулевым тождественно. 
 
 г)
 
 \item а) Кольцо полиномов, инвариантных относительно действия группы диэдра $D_n$. 
 Положим $z=x+iy$ и будем рассматривать полиномы $p(z, \overline{z})$. Наш полином должен быть инвариантен относительно сопряжения и умножения $z$ на $e^{2\pi i/n}$. Инвариантами должны быть
 и его однородные компоненты. Из 
 $$\frac{1}{n}\sum\limits_{k=0}^n p(e^{2\pi i} z, \overline{e^{2\pi i}z})=p(z, \overline{z})$$
 получаем, что $z^k \overline{z}^l$ не усредняется в $0$ только при $k-l$ делящемся на $n$. 
 Из инвариантности относительно сопряжения получаем, что наш многочлен представляется в виде 
 суммы членов вида $a(z^k \overline{z}^l + z^l \overline{z}^k)$ c $k-l$ делящимся на $n$.
 Значит, образующие $z\overline{z}$ и $z^n+\overline{z}^n$.
 
 Есть ли между этими образующими какие-либо соотношения? Допустим, 
 $p(z\overline{z}, z^n+\overline{z}^n)=0.$ Представим себе $p$ как многочлен $h$ от $z^n+\overline{z}^n$
 с коэффициентами-многочленами от $z\overline{z}$. Старший член 
 $$q_m(z\overline{z})(z^n+\overline{z}^n)^m.$$ 
 Возьмём $z=re^{i\phi}$. Получаем, что многочлен $h(r^{2n})$
 имеет бесконечно много корней (вида $2r^n cos(n\phi)$). Значит, этот многочлен нулевой при всех $r$.
 А значит, его старший коэффициент нулевой как многочлен от $z\overline{z}$. 
 
 б) Кольцо полиномов, инвариантных относительно действия группы вращений правильного $n$-угольника. 
 
 Как и в предыдущем пункте, получаем, что наш многочлен представляется в виде суммы членов вида
$a z^k \overline{z}^l$ c $k-l$ делящимся на $n$. Образующие $1, z\overline{z}, z^n, \overline{z}^n$.
Соотношение: $(z\overline{z})^n=z^n\overline{z}^n.$ Почему нет других соотношений?

\item а) Идеал в $\mathbbm{C}[x_1, x_2, x_3]^{\mathbbm{S}_3}$, состоящий из функций, обращающихся в $0$
при $x_1=x_2$. 

Пусть $p(x_1, x_2, x_3)$ принадлежит идеалу.
Разделим с остатком $p$ на $x_1-x_2$ как многочлены от $x_1$. Получим равенство
$$p(x_1, x_2, x_3)=(x_1-x_2)q(x_1, x_2, x_3)+r(x_2, x_3).$$
Получается, $r(x_2, x_3)$ обращается в $0$ при $x_1=x_2$. Значит, он тождественно нулевой. 
Разделим $q$ на $x_1-x_2$ с остатком. Получим
$$p(x_1, x_2, x_3)=(x_1-x_2)^2q_1(x_1,x_2, x_3)+(x_1-x_2)r_1(x_2, x_3).$$
Перестановка $x_1$ и $x_2$ не меняет многочлена. Поэтому
$$(x_1-x_2)^2q_1(x_1,x_2, x_3)+(x_1-x_2)r_1(x_2, x_3)=(x_1-x_2)^2q_1(x_2,x_1, x_3)+(x_2-x_1)r_1(x_1, x_3).$$
Переносим члены в другие части, получаем: 
$$(x_1-x_2)^2(q_1(x_1,x_2, x_3)-q_1(x_2, x_1, x_3))=(x_2-x_1)(r_1(x_1,x_3)+r_1(x_2,x_3)).$$
Сокращаем на $x_1-x_2$:
$$(x_2-x_1)(q_1(x_1,x_2, x_3)-q_1(x_2, x_1, x_3))=r_1(x_1,x_3)+r_1(x_2,x_3).$$
Подставляя $x_1=x_2$, получаем $r_1=0.$
Итак, 
$$p(x_1, x_2, x_3)=(x_1-x_2)^2q_1(x_1, x_2, x_3).$$
Аналогично, $p$ делится на $(x_2-x_3)^2$ и на $(x_1-x_3)^2$.
Значит, он делится на $(x_1-x_2)^2(x_2-x_3)^2(x_1-x_3)^2$. Это и есть порождающий элемент идеала. 
\end{enumerate}


\section{Листок 2. Факториальные кольца}
\begin{enumerate}
\item в) Пусть $g(x)=f(x+m)$. Тогда $g$ --- тоже многочлен с целыми коэффициентами.
$$g\left(\frac{p}{q}-m\right)=f\left(\frac{p}{q}\right)=0.$$
Значит, $\frac{p-mq}{q}$ --- корень $g$. Кроме того, $g(0)=f(m)$. Из пункта а) получаем нужное. 
\item Определитель неприводим. Допустим, мы представили наш определитель как произведение двух скобок. 
Рассмотрим произвольный элемент матрицы $x_{ij}$. Рассматривая наши многочлены как многочлены от
 $x_{ij}$ (с коэффициентами из большего кольца), получаем, что $x_{ij}$ содержится ровно в одной из скобок (иначе у нас будет некоторая большая степень $x_{ij}$), причём содержится в первой степени.
 $x_{ij}$ и $x_{i'j}, i \ne i'$ находятся в одной скобке, иначе бы в определитель входило их произведение. 
 Итак, каждый столбец входит целиком в одну скобку. Но так же и каждая строчка. А такого быть не может,
 ибо тогда все переменные входили бы в одну скобку. 
 \item 
 а) Надо взять в роли $p$ в критерии Эйзенштейна $x-\alpha\in \mathbb{C}[x],$
 где $\alpha$ --- некратный корень $x^3+px+q.$ Поскольку $x^3+ px+q$ не имеет вид $(x-u)^3$,
 то у него есть некратный корень. 
 
 б) Рассматриваем как многочлен от $y$ $xy^3+(1-x)y+(x^2-1)$  и применяем критерий Эйзенштейна
 с $x-1$ в роли $p$.
 
 в) Что-то неверное. 
 
\item а) Пусть $h_1, h_2, \ldots, h_k$ --- однородные порождающие идеала $\mathfrak{a}$.
$f$ - некоторый элемент идеала. 
$f=g_1h_1+\ldots+g_kh_k, g_i\in \mathbb{C}[x_1, \ldots, x_n].$ Представляя $g_i$ в виде суммы
однородных компонент и группируя слагаемые одинаковых степеней, получаем представление
$f$ в виде суммы однородных полиномов, лежащих в идеале. 

\item Если множеством нулей идеала $\mathfrak{a}$ является начало координат, то по теореме Гильберта
о нулях каждый $x_1, \ldots, x_n$ в какой-то степени лежит в идеале. Поэтому там лежат все однородные
многочлены достаточно высокой степени.

В другую сторону: в идеале лежат $x_1^N, \ldots, x_n^N$ при достаточно большом $N$, а множество их общих нулей --- только начало координат. Поскольку идеал не единичный, есть хотя бы один общий ноль. 
Значит, это начало координат. 

\item а) Ясно из лекции, что факториально. 

б) $\mathbb{Q}[x,y]/(x^3-2)=\mathbb{Q}[\sqrt[3]{2}][y]$. Заметим, что в $\mathbb{Q}[\sqrt[3]{2}]$ все элементы кроме нуля обратимы, т.е. это поле. Действительно, пусть $\alpha\in \mathbb{Q}[\sqrt[3]{2}].$ Тогда
$\alpha, \alpha^2, \alpha^3, \ldots$ --- всё элементы этого кольца, и они линейно зависимы над полем 
$\mathbb{Q}$, поскольку наше кольцо имеет базис $(1, \sqrt[3]{2}, \sqrt[3]{4})$ над $\mathbb{Q}$.
А тогда 
$$u_0 \alpha^k + u_1 \alpha^{k+1} + \ldots + u_n \alpha^{k+n} = 0, k \ge 1, u_i \in \mathbb{Q}, u_0 \ne 0, 
u_n \ne 0.$$
Отсюда 
$$u_0 + u_1\alpha + \ldots + u_n \alpha^n= 0,$$
$$\alpha(u_1 + \ldots  + u_n \alpha^{n-1})= -u_0,$$
и  $\alpha$ обратим. Значит, $\mathbb{Q}[\sqrt[3]{2}]$ --- поле, и $\mathbb{Q}[\sqrt[3]{2}][y]$ факториально. 

в) Пусть $p_1, \ldots, p_r$ --- все простые множители $N$. Обратимые (единицы) в рассматриваемом кольце ---
это все вида $p_1^{\alpha_1} p_2^{\alpha_2} \ldots p_r^{\alpha_r}, \alpha_i \in \mathbb{Z}$. Неприводимыми элементами будут все остальные (кроме $p_1, \ldots, p_r$) простые числа. Ясно, что кольцо факториально. 

г) В $\mathbb{Z}_p$ неприводимые --- это $p$. Любой элемент однозначно раскладывается на произведение нескольких $p$ и обратимый элемент вида $\sum\limits_{k=0}^{\infty}a_k p^k, a_0 \ne 0, 0 \le a_i \le p-1.$

д) Кольцо $\mathbb{Z}[\sqrt{-1}]$. Факториально, поскольку в нём есть алгоритм Евклида. Мы можем делить с остатком одно число на другое, а именно, если у нас есть $x, y$ из кольца и $0 < \|y\| < \|x\|$, то одно из чисел
$y, -y, iy, -iy$ образует на комплексной плоскости угол с $x$ меньше 45 градусов (а значит, меньше 60 градусов).
Отсюда следует, что (обозначив это число через $y_1$) 
$$\|x-y_1\| < \|x\|.$$
Действительно, в треугольнике, образованном векторами $x$, $y_1$, $x-y_1$ угол против стороны $x-y_1$ 
меньше 60 градусов. Значит, угол против большей из двух других сторон (а это $x$) больше 60 градусов. Значит, 
и выполнено неравенство $\|x-y_1\| < \|x\|$ (против большей стороны лежит больший угол). 
\end{enumerate}

е) $\mathbb{Z}[\sqrt{-3}]$. Имеем, как на лекции:
$$4=2 \times 2 = (1+\sqrt{-3})(1-\sqrt{-3}).$$


\section{Листок 3}
\begin{enumerate}
 \item Для $n=1$ легко (у многочлена от одной переменной не может быть слишком много корней), 
 а дальше индукция. Рассматриваем многочлен как многочлен от $x_n$, есть набор чисел, при которых
 его старший коэффициент ненулевой. Подставляем эти числа. Тогда при некотором $x_n$ многочлен ненулевой (случай $n=1$). 
 \item а) Однородный неприводимый многочлен второй степени в $\mathbb{C}[x,y]$. Не существует. Если это
 многочлен $f(x,y)=ax^2+2bxy+cy^2$, то, рассматривая отдельно случаи $a=0$ и $c=0$, имеем 
 $$f(x,y)=cx^2 h\left(\frac{y}{x}\right)=cx^2 \left(\frac{y}{x}-\alpha_1\right)\left(\frac{y}{x}-\alpha_2\right)=
 c(y-\alpha_1 x)(y-\alpha_2 x).$$
 
 б) Многочлен $x^2+y^2+z^2$ неприводим. Допустим, 
 $$x^2+y^2+z^2=(\alpha_1 x+\beta_1 y+\gamma_1 z)(\alpha_2 x+\beta_2 y+\gamma_2 z).$$
 Тогда $\alpha_1\alpha_2=\beta_1\beta_2=\gamma_1\gamma_2=1.$
 Можно считать $\alpha_1=1$. Тогда имеем разложение
  $$x^2+y^2+z^2=(x+\beta y+\gamma z)\left(x+ \frac{1}{\beta}y+\frac{1}{\gamma}z\right).$$
Из этого разложения получаем $\beta+1/\beta=0, \gamma+ 1/\gamma=0, \beta/\gamma+\gamma/\beta=0.$
Отсюда $\beta=\pm i, \gamma = \pm i$, а тогда равенство $\beta/\gamma+\gamma/\beta=0$ не может выполняться. 
 
 \item 
 
 \item а) 
 $$
 \left\{
 \begin{aligned}
  xy=0, \\
  y^3+y^2=0;\\
 \end{aligned}
\right.
 $$
 
  $$
 \left\{
 \begin{aligned}
  xy=0, \\
  y^3+y^2=0;\\
 \end{aligned}
\right.
 $$
 
  $$
 \left\{
 \begin{aligned}
  xy=0, \\
  y^2(y+1)=0;\\
 \end{aligned}
\right.
 $$
 Имеем два варианта: либо $y=0$, либо $x=0, y=-1.$ Это и есть неприводимые компоненты. 
 Осталось найти радикал идеала. Это многочлены, зануляющиеся на $y=0$ и в точке $x=0, y=-1.$
 На $y=0$ зануляются все из идеала $(y)$ и только они, то есть наш многочлен должен делиться на $y$.
 В точке $x=0, y=-1$ зануляются многочлены из идеала $(x, y+1).$ Наш радикал --- это идеал 
 $(xy, y(y+1)).$
 
 \item Доказываем индукцией по $n$. База индукции: $n=2$. $I\subseteq \mathfrak{a}_1\cup \mathfrak{a}_2.$
 Допустим, $I$ не содержится ни в $\mathfrak{a}_1$, ни в $\mathfrak{a}_2$. Тогда существует элемент $x\in I$,
 такой, что $x \notin \mathfrak{a}_2$. Тогда $x\in \mathfrak{a}_1$. Также существует $y \in I$, такой, что
 $y \notin \mathfrak{a}_1$. Тогда $y\in \mathfrak{a}_2$. Рассмотрим элемент $x+y$. Он лежит в $I$, но он 
 не может лежать ни в $\mathfrak{a}_1$, ни в $\mathfrak{a}_2$. Противоречие. 
 
 Индукционный переход. Будем следовать указанию. Предположим, что для меньших $n$ чисел утверждение выполнено,
 а в нашем случае --- нет. Тогда каждое $\mathfrak{a}_i$ не лежит в объединении остальных $\mathfrak{a}_k$, и существуют $a_i\in I, i = 1, \ldots, n$, такие, что 
 $a_i \notin \mathfrak{a}_j$ при $i \ne j$. Если бы такое $a_i$ при некотором $i$ не существовало, то
 мы бы могли выбросить $\mathfrak{a}_i$, обойтись меньшим числом идеалов $\mathfrak{a}_k$ и применить предположение индукции. 
 
 Рассмотрим теперь элемент $x=a_1\ldots a_{n-1}+a_n$. Он лежит в идеале $I$. Значит, он лежит в некотором
 идеале $\mathfrak{a}_k$. Если $k<n$, то $a_n \in \mathfrak{a}_k$ --- противоречие. Значит, 
 $x\in \mathfrak{a}_n$. Но тогда $a_1\ldots a_{n-1} \in \mathfrak{a}_n$. А это противоречит простоте 
 идеала $\mathfrak{a}_n$, ведь ни один из множителей в нём не лежит. 
 
\end{enumerate} 


\section{Листок 4}
\begin{enumerate}
 \item Минимальные многочлены.
 
 а) $5+3i$ над $\mathbb{R}$. Имеем
 $$(x-(5+3i))(x-(5-3i))=x^2-10x+34.$$
 Ясно, что меньшей степени быть не может, т.к. меньше только степень 1, а $5+3i$ не является действительным числом.
 
 б)$\sqrt{3}+\sqrt{5}$ над $\mathbb{Q}$. Имеем
 \begin{multline*}
  (x-(\sqrt{5}+\sqrt{3}))(x+(\sqrt{5}+\sqrt{3}))(x-(\sqrt{5}-\sqrt{3}))(x+(\sqrt{5}-\sqrt{3}))=\\=
  (x^2-(\sqrt{5}+\sqrt{3})^2)(x^2-(\sqrt{5}-\sqrt{3})^2)=(x^2-8-2\sqrt{15})(x^2-8+2\sqrt{15})=\\=
  (x^2-8)^2-60.
 \end{multline*}
 
 
\item
 
\item $\mathbbm{k} \subset \mathbbm{F} \subset \mathbbm{L}$ --- цепочка расширений полей. Покажем, что выполнено 
$$tr.deg(\mathbbm{L}/\mathbbm{k})=tr.deg(\mathbbm{L}/\mathbbm{F})+tr.deg(\mathbbm{F}/\mathbbm{k}).$$

Пусть $A=\{a_{\alpha}\}$ --- базис трансцендентности расширения $\mathbbm{F}/\mathbbm{k}$,
$B=\{b_{\alpha}\}$ --- базис трансцендентности расширения $\mathbbm{L}/\mathbbm{F}$.
Ясно, что $A\cup B$ --- алгебраически независимое множество. Надо только показать, что любой элемент $x \in \mathbbm{L}$ зависит от $A\cup B$.

 Итак, берём любой элемент $x \in \mathbbm{F}$. Поскольку $B$ --- базис трансцендентности расширения 
 $\mathbbm{L}/\mathbbm{F}$, то для некоторого многочлена $p$ с коэффициентами из $\mathbbm{F}$ и некоторых $b_i\in B$ имеет место 
 $$p(b_1, \ldots, b_m, x)=0.$$
 Пусть эти коэффициенты $p$ из $\mathbbm{F}$ --- это $u_1, \ldots, u_k \in \mathbbm{F}.$ Итак, для некоторого многочлена $f$ с коэффициентами из $\mathbbm{k}$ имеет место 
 $$f(u_1, \ldots, u_k, b_1, \ldots, b_m, x)=0.$$
 Все $u_1, \ldots, u_k$ алгебраически зависят от некоторых элементов из $A$. Объединив все эти элементы в одно множество, получим набор $a_1, \ldots, a_n \in A$. Имеем цепочку расширений
 \begin{itemize}
  \item $\mathbbm{k}(a_1, \ldots, a_n, b_1, \ldots, b_m)[u_1, \ldots, u_k][x]:
        \mathbbm{k}(a_1, \ldots, a_n, b_1, \ldots, b_m)[u_1, \ldots, u_k]$,
  \item $\mathbbm{k}(a_1, \ldots, a_n, b_1, \ldots, b_m)[u_1, \ldots, u_k]:
        \mathbbm{k}(a_1, \ldots, a_n, b_1, \ldots, b_m)$.
 \end{itemize}
Оба эти расширения имеют конечную размерность, поэтому по лемме о башне расширение 
$$\mathbbm{k}(a_1, \ldots, a_n, b_1, \ldots, b_m)[u_1, \ldots, u_k][x]:\mathbbm{k}(a_1, \ldots, a_n, b_1, \ldots, b_m)$$
тоже имеет конечную размерность. А это значит, $x$ алгебраичен над 
$\mathbbm{k}(a_1, \ldots, a_n, b_1, \ldots, b_m)$. 

\item Имеем 
$$[\mathbbm{L}:\mathbbm{k}]=[\mathbbm{L}:\mathbbm{k} [\alpha]] \times [\mathbbm{k} [\alpha]:\mathbbm{k}].$$
Отсюда следует, что $n=[\mathbbm{k} [\alpha]:\mathbbm{k}]$ нечётно. 
Пусть $p$ --- минимальный многочлен для $\alpha$, его степень равна $n$. Тогда многочлен $q$, определяемый из равенства
$q(x^2)=p(x)p(-x)$, имеет ту же степень, что и $p$, и зануляется на $\alpha^2$. Допустим, что минимальный многочлен $q_1$ для $\alpha^2$ имеет меньшую степень. Но его степень должна делить $n$, поскольку
$$n=[\mathbbm{k}[\alpha]:\mathbbm{k}]=[\mathbbm{k}[\alpha]:\mathbbm{k}[\alpha^2]] \times 
     [\mathbbm{k}[\alpha^2]:\mathbbm{k}].$$
Поскольку $n$ нечётно, то эта степень не превосходит $n/3$. Но тогда для $\alpha$ существует многочлен $p_1$
меньшей степени, чем $n$: 
$$p_1(x)=q_1(x^2).$$
Действительно, $p_1(\alpha)=q_1(\alpha^2)=0$, и степень $p_1$ равна удвоенной степени $q_1$ и не превосходит
$2n/3$. Противоречие с минимальностью многочлена $p$.
 
\end{enumerate}


\section{Листок 5}
 

\end{document}
