\documentclass[12pt, a4paper, titlepage, openany]{book}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[cp1251]{inputenc}
\usepackage[english,russian]{babel}
\usepackage{amssymb,amsfonts,amsmath,mathtext,cite,enumerate,float, bbm}
\usepackage{tikz}

\usepackage{graphicx}
\usepackage{bbm}
\usepackage{epstopdf}
\usepackage{verbatim} 

\usepackage{hyperref}

\righthyphenmin = 2

\usepackage{geometry}
\geometry{left=3cm}
\geometry{right=1cm}
\geometry{top=3cm}
\geometry{bottom=3cm}

\usepackage{amsthm} \makeatletter
\renewcommand*{\@seccntformat}[1]{ \csname the#1\endcsname.\enskip
}
\makeatother

\newcommand{\dbNrdr}{\frac{\partial b_N(r)}{\partial r}}
\newcommand{\dbLrdr}{\frac{\partial b_L(r)}{\partial r}}
\newcommand{\dbRrdr }{\frac{\partial b_R(r)}{\partial r}}
\newcommand{\ddbNrdrr}{\frac{\partial^2 b_N(r)}{\partial r^2}}
\newcommand{\ddbLrdrr}{\frac{\partial^2 b_L(r)}{\partial r^2}}
\newcommand{\ddbRrdrr}{\frac{\partial^2 b_R(r)}{\partial r^2}}
\newcommand{\bRr}{b_R(r)}
\newcommand{\bLr}{b_L(r)}
\newcommand{\bNr}{b_N(r)}
\newcommand{\bNz}{b_N(0)}

\newcommand{\beps}{\beta_{\varepsilon}}
\newcommand{\weps}{w_{\varepsilon}}
\newcommand{\lims}{\varlimsup\limits_{\varepsilon\to 0}}
\newcommand{\limn}{\varliminf\limits_{\varepsilon\to 0}}
\newcommand{\fogr}{\left.F\right|_{[0, \tau_{\delta}(x_0)]}}
\newcommand{\fogru}{(\left.F\right|_{[0, \tau_{\delta}(x_0)]})^\mu}
\newcommand{\fogrux}{(\left.F\right|_{[0, \tau_{\delta}(x)]})^\mu}
\newcommand{\inuldot}{\int_0^{\cdot}\frac{ds}{\|x_0(s)\|^2}}
\newcommand{\iwedot}{\int_0^{\cdot}\frac{ds}{\|w_{\varepsilon}(s)\|^2}}
\newcommand{\startvec}{\begin{pmatrix}
                        1\\0
                       \end{pmatrix}}
\newcommand{\nullvec}{\begin{pmatrix}
                        0\\0
                       \end{pmatrix}}

\newcommand{\proofLem}{\begin{center}\underline{Доказательство:}\end{center}}
\newcommand{\proofStat}{\begin{center}\underline{Доказательство утверждения:}\end{center}}
\newcommand{\proofTh}{\begin{center}\underline{Доказательство теоремы:}\end{center}}

\newcommand{\awfulMuSubstack}{\substack{x \\ \phi\in \overline{\fogrux}}}
\newcommand{\awfulSubstack}{\substack{x \\ \phi\in \overline{\left.F\right|_{[0, \tau_{\delta}(x)]}}}}

\begin{document}
\large

\newtheorem{theorem}{Теорема}[section]
\newtheorem{statement}{Утверждение}[section]
\newtheorem{definition}{Определение}[section]
\newtheorem{lem}{Лемма}[section]
\newtheorem{example}{Пример}[section]
\newtheorem*{example*}{Пример}
\newtheorem{remark}{Замечание}[section]
\newtheorem{referenceTheorem}{Теорема}
\newtheorem{referenceStatement}{Утверждение}
\newtheorem{referenceProposition}{Утверждение}

\pagestyle{empty}
\begin{center}
{ Институт математики Национальной академии наук Украины}
\end{center}
\vskip10pt
УДК 519.21

\hfill На правах  рукописи

\vskip2cm
\begin{center}
Кузнецов Василий Алексеевич\\[1,5cm]
{\Large\bf
ГЕОМЕТРИЧЕСКИЕ СВОЙСТВА СТОХАСТИЧЕСКИХ ПОТОКОВ
}\\[2cm]
Диссертация\\
на соискание ученой степени\\
кандидата физико-математических наук\\
по специальности \\
01.01.05 -- теория вероятностей и математическая статистика
\end{center}
\vskip 1cm
\parindent=5cm

{\it Научный руководитель}

доктор физико-математических наук,

профессор А.А.Дороговцев

\parindent=0,5cm
\vskip1cm
\centerline{Киев -- 2017}

\tableofcontents
\thispagestyle{empty}

\chapter*{Введение}
\pagestyle{plain}
\setcounter{page}{1}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Введение}

%\section*{Общая характеристика работы}

{\bfseries Актуальность работы.}
Важную роль в теории динамических систем играет понятие фазового потока, 
порождённого векторным полем (см., в частности,
монографии Ж.~Палис, В.~Димелу~\cite{PalisDimelu}, 
В.~Арнольда и Б.~Хесина~\cite{ArnoldKhesin}). 
Исследование стохастических динамических систем приводит к близкому
понятию стохастического потока, представляющего собой
семейство согласованных случайных отображений. 
Важным примером стохастического потока 
является поток решений стохастического дифференциального уравнения,
см. монографию Х.~Кунита~\cite{Kunita}. 

В связи с задачами статистической физики в теории случайных процессов началось исследование
систем взаимодействующих частиц. Одними из первых работ по данной тематике были
работы Ф.~Спицера и Р.~Добрушина~\cite{Spitzer70},~\cite{Dobrushin}. 
В работе Т.~Харриса~\cite{HarrisPlaneHomeo} 
стохастические потоки возникли как слабые пределы процессов 
случайного перемешивания в $\mathbb{R}^d.$ 

Развитие теории стохастических потоков было отчасти стимулировано исследованиями
турбулентного течения жидкости. 
Применение аппарата теории вероятностей в изучении этих вопросов
было начато в работе А.~Колмогорова~\cite{Kolmogorov1}, в которой
было предложено описывать поля скорости, давления, температуры и т.д. 
в потоке жидкости как случайные поля. Многие теоретические результаты 
теории турбулентности получаются 
с помощью анализа упрощённых моделей~\cite{Falkovich}.
Одной из таких упрощённых моделей является ансамбль скоростей Крайчнана, 
получающийся с помощью перемасштабирования из скоростей в турбулентном потоке.
Ансамбль Крайчнана хорошо описывает
поведение жидкости на больших интервалах времени и применяется для исследования
многочастичных движений~\cite{Falkovich}. В математической литературе
понятию ансамбля Крайчнана соответствует броуновский стохастический поток. 
Наиболее простой моделью турбулентности является изотропная турбулентность, в которой распределение
скоростей жидкости инвариантно относительно параллельных переносов, поворотов и отражений. 
Перемасштабированные турбулентные потоки приводят
к понятию изотропных броуновских потоков,
которые изучались в работах Ле Жана~\cite{LeJan}, П.~Баксендаля~\cite{Baxendale},
К.~Зирбеля и В.~Войчинского~\cite{ZirbelOccupation},
~\cite{ZirbelRotation}. 
 Согласно~\cite{Falkovich},  основной задачей теории турбулентности является объяснение явления перемежаемости.
Это явление, характеризуемое тем, что основной вклад в среднее значение
случайного поля вносят редкие области с высокой интенсивностью,
обсуждается в обзоре Я.~Зельдовича и С.~Молчанова~\cite{ZeldovichMolchanov}.
В этой работе стохастические потоки возникают как модель случайной среды.

В связи с задачами магнитной гидродинамики в книге~\cite{ArnoldKhesin} 
рассматривалась задача о минимизации энергии векторного поля в области
под действием диффеоморфизмов, сохраняющих объём.
Согласно~\cite{ArnoldKhesin}, спиральность $H(\xi)$
векторного поля $\xi$ ограничивает снизу его энергию $E(\xi)$: 
$$E(\xi)\ge C |H(\xi)|$$
для некоторой постоянной $C$, зависящей от области $M$.
В~\cite{ArnoldKhesin} показано, что спиральность характеризует
зацепление траекторий фазового потока векторного поля.
Так, для почти всех пар точек $x_1, x_2\in M$
имеет место соотношение
$$\lim\limits_{T_1, T_2\to\infty}\frac{lk_{\xi}(T_1,T_2)}{T_1 T_2}=H(\xi),$$
где $lk_{\xi}(T_1,T_2)$ --- число зацепления отрезков траекторий на интервалах времени
$[0, T_1]$ и $[0, T_2]$ фазового потока поля $\xi$.
Следовательно, появляется возможность делать заключение о физических характеристиках системы (таких, как энергия)
через её топологические свойства (такие, как зацепление траекторий фазового потока).
В связи с этим представляет интерес исследование коэффициента зацепления траекторий 
в стохастических потоках. 

Двухточечные движения в броуновских стохастических потоках изучались,
в частности, в работах Ле Жана~\cite{LeJan}, П.~Баксендаля~\cite{Baxendale},
К.~Зирбеля и В.~Войчинского~\cite{ZirbelOccupation},
~\cite{ZirbelRotation}. 
Характер этих двухточечных движений зависит от 
показателей Ляпунова исследуемого потока. 
Одной из характеристик двухточечных движений являются
взаимные углы обхода частиц. Некоторые результаты об углах обхода в стохастических
потоках получены Зирбелем в~\cite{ZirbelRotation}. Углы обхода траекторий двумерных случайных процессов
исследовались также вне контекста стохастических потоков. Такие исследования 
проводились начиная с работы Ф.~Спицера~\cite{Spitzer}. 
Исследовались также углы обхода на поверхностях~\cite{Manabe}.
Работы Ж.~Франки~\cite{FranchiHomology},~\cite{FranchiTrefoil}
посвящены асимптотическому поведению вращения
трёхмерного броуновского движения вокруг узлов. 

Многочастичное движение и, более общо, дисперсия массы, переносимой 
броуновским потоком, рассматривались в работах
К.~Зирбеля~\cite{ZirbelTranslation},
К.~Зирбеля и Е.~Цинлара~\cite{ZirbelCinlar}.
Эти вопросы связаны с моделированием турбулентной диффузии,
т.е. пассивного движения частиц (например, частичек примеси) в жидкости под действием
турбулентного потока. Подобные задачи рассматривались 
в монографии А.~Монина и И.~Яглома~\cite{Monin}, 
а также в работе Г.~Кестена и Г.~Папаниколау~\cite{Kesten}. 
Характерной чертой турбулентного течения является 
хаотическое перемешивание,
приводящее к тому, что даже малая капля примеси 
быстро деформируется потоком и через некоторое время
оказывается распределённой по большому объёму жидкости. 
Для исследования аналогичных свойств в броуновском потоке
несколькими авторами рассматривалась 
эволюция области под действием потока. 
В работах М.~Кранстона и Ле Жана~\cite{CranstonLeJan},
Г.~Димитрова и М.~Шойцова~\cite{DimitroffScheutsow} 
изучалось изменение главных кривизн гиперповерхности и эволюция
объёма под действием изотропного броуновского потока. 

Изучение многочастичного движения в потоке жидкости может быть использовано
для выяснения свойств потока на основе наблюдаемых траекторий
помещённых в жидкость частиц. Так, метод пассивных маркеров
применяется при исследовании океанических течений~\cite{PassiveTracers}. 
В работе Жан-Люка~Тиффо~\cite{Thiffeault} предложены оценки энтропии потока на основании
анализа кос, порождённых траекториями маркеров. Эти работы мотивируют исследование свойств кос,
образованных траекториями в стохастическом потоке. 


Рассмотренные результаты относятся, в основном, к исследованиям гладких
стохастических потоков. В то же время, начиная с работ 
М.~Дарлинга, Р.~Арратья~\cite{Darling},~\cite{Arratia},
активно исследовались и негладкие потоки, в частности, 
потоки со склеиванием. 
В работе А.~Дороговцева~\cite{DorogovtsevClark} получено представление Кларка,
в статье А.~Дороговцева и Е.~Остапенко~\cite{DorOst} получен принцип больших уклонений
для потока Арратья. 
В работе А.~Дороговцева, А.~Гнедина и Н.~Вовчанского~\cite{DorogovtsevGnedinVovchanskii}
получена асимптотика размера кластеров в потоке Арратья при $t\to 0.$ 
Потоки со склеиванием, в которых скорость диффузии зависит от массы частиц,
изучались в работах В.~Конаровского~\cite{KonarovskyiSticking}.

Обобщением потока Арратья является класс одномерных потоков Харриса. 
Такие потоки изучались, начиная с работы Т.~Харриса~\cite{HarrisCoalesing},
где были приведены условия их принадлежности к одному из классов:
гладкие потоки либо потоки со склеиванием, в которых образом $\mathbb{R}$
в любой момент времени $t>0$ является счётное множество без предельных точек. 

Важный класс вопросов относится к приближению потока Арратья с помощью
гладких потоков. Так, часто негладкие стохастические потоки возникают как пределы
гладких потоков. Соответствующие результаты для сходимости к потоку Арратья
были получены, в частности, в работах
А.~Дороговцева~\cite{DorogovtsevBSF},
Т.~Маловичко~\cite{MalovichkoArratia}. 
В связи с этими результатами возникает также вопрос о скорости аппроксимации потока Арратья
допредельными потоками. 
В работе
А.~Дороговцева и В.~Фомичёва~\cite{DorogovtsevFomichev}
были получены оценки на отклонение потока Харриса 
от потока Арратья. 
В работе И.~Нищенко~\cite{Nishchenko} построен класс дискретных аппроксимаций потока Арратья.
Такие аппроксимации могут обладать свойствами, отсутствующими в предельном потоке.
Так, например, в потоке Арратья частички сохраняют порядок, а в дискретных
приближениях этого потока они могут проводить некоторое время в обратном порядке. 
В статье Е.~Глиняной~\cite{GlinyanayaDisordering} получены оценки на скорость убывания к нулю 
времени, которое две частички допредельного потока проводят в обратном порядке. 


В работах А.~Пилипенко~\cite{PilipenkoFlowsReflection},~\cite{PilipenkoFCLTReflection}
и др. изучались стохастические потоки с отражением. 
Таким потокам посвящена монография~\cite{PilipenkoBookReflection}.

В работах А.~Дороговцева и 
П.~Котеленца~\cite{DorogovtsevKotelenezSmooth},~\cite{Kotelenez},~\cite{DorogovtsevInteractionRandomMeasures}
исследовались стохастические потоки со взаимодействием.
Движение отдельной частицы в таких потоках зависит и
от движения всей совокупности частиц. Этому типу потоков посвящена монография
А.~Дороговцева~\cite{DorogovtsevBookMeasureValued}. 
В работе~Т.~Маловичко~\cite{MalovichkoGirsanov} был получен 
аналог теоремы Гирсанова для стохастических потоков со взаимодействием. 

Приведённые результаты мотивируют исследование геометрических характеристик
траекторий в броуновских стохастических потоках, а также смежных вопросов
стохастической геометрии: геометрических характеристик случайных полей,
углов обхода двумерных случайных процессов. В данной работе
рассматривалось поведение углов обхода частиц в стохастическом потоке, 
исследовались инварианты кос, порождённых траекториями стохастических потоков. 
В связи с тем, что свойства случайного поля, управляющего броуновским 
стохастическим потоком, определяют поведение этого потока, 
рассматривались задачи о числе вращений
двумерного случайного поля вдоль плоского контура. 
Исследовалась возможность получения 
принципа больших уклонений для угла обхода 
броуновского движения вокруг начала координат. 

{\bfseries Связь работы с научными программами, планами, темами.}
Работа выполнена в Институте математики НАН Украины в отделе теории случайных процессов
в рамках госбюджетной темы ``Анализ сложных систем'',
государственный регистрационный номер 0111U001002. 
Также часть работы выполнена в рамках общего научного проекта НАН Украины и РФФИ ``Геометрические аспекты
теории бесконечномерных динамических систем'',
государственный регистрационный номер 0114U002965.

{\bfseries Цель и задачи исследования.}
 Цель исследования состоит в изучении геометрических свойств случайных полей
и стохастических потоков. Эта цель включает в себя следующие задачи:
\begin{itemize}
 \item исследование индекса вращения случайного поля вдоль кривой;
 \item исследование взаимных углов обхода частиц в броуновских стохастических потоках;
 \item исследование кос, порождённых траекториями случайных процессов. 
\end{itemize}

{\bfseries Объект и предмет исследования.}
Объектом исследования диссертационной работы являются двумерные случайные векторные  поля, 
броуновские стохастические потоки.
Предметом исследования являются геометрические характеристики случайных объектов: 
углы обхода траекторий случайных процессов, вращение случайного поля, инварианты Васильева случайных кос. 

{\bfseries Методы исследования.}
 В работе используются методы теории вероятностей, теории случайных процессов,
 стохастического анализа, топологии. 

{\bfseries Научная новизна полученых результатов.}
 Основные результаты, которые определяют научную новизну работы, таковы: 
\begin{itemize}
 \item получено выражение для первого и второго момента индекса вращения случайного поля
 на плоскости вдоль замкнутой кривой в терминах условной плотности двухточечных
 распределений поля;
 \item для изотропного гауссовского случайного поля первый и второй моменты индекса вращения найдены
 в терминах ковариационной функции компонент поля;
 \item установлено представление инвариантов Васильева для кос, порождённых непрерывными семимартингалами 
 относительно общей фильтрации, в виде кратных интегралов Стратоновича;
 \item получено совместное асимптотическое распределение взаимных углов обхода частиц
 в броуновском стохастическом потоке при $t\to \infty$;
 \item получен слабый принцип больших уклонений 
 для угла обхода двумерного броуновского движения вокруг начала координат, установлено отсутствие
 полного принципа больших уклонений. 
\end{itemize}

{\bfseries Практическая значимость полученных результатов.}
Диссертационная работа носит теоретический характер.
Полученные результаты могут иметь дальнейшее применение
в различных разделах теории случайных процессов и стохастической геометрии. 

{\bfseries Личный вклад соискателя.}
Постановка задач, выбор направлений и методов исследования и общее руководство работой
принадлежит научному руководителю соискателя 
доктору физ.-мат. наук, профессору А.~А.~Дороговцеву.
Все результаты, представленные в диссертационной работе, получены автором самостоятельно. 


{\bfseries Апробация результатов диссертации.}
Результаты диссертационной работы докладывались и обсуждались на следующих
конференциях и научных семинарах:
\begin{itemize}
 \item Всеукраинской научной конференции ''Современные проблемы теории вероятностей и 
 математического анализа`` (Ворохта, Украина, 25 февраля -- 3 марта 2013~г.);
 \item 20 Международной молодёжной конференции молодых учёных ``Ломоносов-2013''
 (Москва, 8-13 апреля 2013~г.);
 \item 11 Международной Вильнюсской конференции по теории вероятностей и математической статистике
 (Вильнюс, Литва, 30 июня - 4 июля 2014~г.);
 \item научной конференции памяти Ю.~В.~Линника ''Analytical methods in number theory,
 probability theory and mathematical statistics`` \\
 (Санкт-Петербург, 14-18 сентября 2015~г.);
 \item международой конференции ''Stochastic processes in abstract spaces`` (Киев, 
 14-16 октября 2015~г.);
 \item научном семинаре ''Исчисление Маллявена и его приложения`` Института математики НАН Украины
 под руководством доктора физ.-мат. наук, профессора А.~А.~Дороговцева;
  \item научном семинаре отдела топологии Института математики НАН Украины;
  \item научном семинаре ''Статистические проблемы для случайных процессов и полей'' при
  кафедре математического анализа и теории вероятностей НТУУ ''КПИ''.  
\end{itemize}

{\bfseries Публикации.}
Результаты диссертации опубликованы в пяти статьях. 
\begin{enumerate}
\item Kuznetsov~V.~A. The variance of the number of windings of the random field along the planar
curve // Theory of Stochastic Proces\-ses. --- 2012. --- \textbf{18(34)}, 2. --- Pp.~33--53.

\item Кузнецов~В.~А. Интегральные инварианты Концевича для случайных траекторий //
Укр. мат. журн. --- 2015. --- \textbf{67}, 1. --- С.~57--67.

\item Kuznetsov~V.~A. The discussion of the large-deviation principle for the winding angle of the Brownian
trajectory around the origin //
Theory of Stochastic Processes. --- 2015. --- \textbf{20(36)}, 2. --- Pp.~63--84. 

\item Кузнецов~В.~А.
Взаимные углы обхода частиц в броуновских стохастических потоках со старшим показателем Ляпунова, равным нулю
// Укр. мат. журн. --- 2016. --- \textbf{68}, 9. --- С.~1197--1228.

\item Кузнецов~В.~А.
Предельное распределение взаимных углов
обхода частиц в броуновских стохастических потоках со старшим показателем Ляпунова, равным нулю //
Докл. НАН Украины. --- 2016. --- 9. --- С.~14--22.
 
\end{enumerate}

{\bfseries Структура и объём работы.}
Диссертационная работа состоит из введения, 
четырёх глав и выводов, 
а также списка использованных источников. 
Основной текст диссертации занимает 131 страницу,
список литературы содержит 68 наименований.

\section*{Основное содержание диссертации}
В первой главе диссертационной работы рассматриваются геометрические свойства
случайных полей на плоскости.
В \textsection{1.1} обсуждаются особые точки векторных полей. 
Приводится определение индекса особой точки, теорема Пуанкаре об индексе. 

В \textsection{1.2} обсуждается распределение особых точек случайных полей.
Мы приводим теорему из~\cite{AdlerTaylor}, позволяющую находить математическое ожидание
количества точек $t$ 
случайного векторного поля $f$, таких, что $f(t)=u$, 
лежащих внутри данной области и удовлетворяющих некоторому дополнительному условию. 
Эта теорема является базовой для дальнейших рассмотрений в главе 1.

\def\thereferenceStatement{\ref{basicATtheorem}}
\begin{referenceStatement}[\cite{AdlerTaylor}, стр. 267]
Пусть $T\subset \mathbb R^N$ --- компактное множество, такое, что граница $\partial T$ 
имеет конечную меру Хаусдорфа $H_{N-1}$,
$B\subseteq \mathbb{R}^k$ --- открыто, а
$\partial B$ имеет размерность Хаусдорфа $K-1$. 
Пусть $f=(f_1, \ldots, f_N)$ и $g=(g_1,\ldots, g_K)$ --- $N$-параметрические случайные поля на $T$
со значениями в $\mathbb{R}^N$ и $\mathbb{R}^K.$ Обозначим
$$\nabla f(t)=\left(\frac{\partial f_i}{\partial t_j}\right)_{i,j=1,\ldots, N}.$$
Предположим, что выполняются следующие условия:

а) Все компоненты случайных полей $f, \nabla f, g$ непрерывны на $T$ с вероятностью $1$ и имеют ограниченные
вторые моменты на $T$;

б) Для всех $t\in T$ маргинальные плотности $p_t(x)$ вектора $f(t)$ непрерывны при $x=u$;

в) Условные плотности распределения $p_t(x\mid\nabla f(t), g(t))$ поля $f(t)$ при условии $g(t)$ и $\nabla f(t)$ 
ограничены и непрерывны при $x=u$, равномерно по $t\in T$;

г) Условные плотности распределения $\hat{p}_t(z\mid f(t)=x)$ детерминанта $\det \nabla f(t)$ 
при условии $f(t)=x$ непрерывны
для $z$ и $x$ в окрестностях $0, u$, соответственно, равномерно по $t\in T$;

д) Условные плотности распределения $\tilde p_t(z\mid f(t)=x)$ поля $g(t)$ 
при условии $f(t)=x$ непрерывны для всех $z$ и для $x$ в
окрестности $u$, равномерно по $t\in T$;

е) Выполнено следующее ограничение на моменты:
 $$\sup_{t\in T}\max_{1\le i,j\le N}
 \mathbb E\left(\left|\frac{\partial f_i}{\partial t_j}(t)\right|^N\right)<\infty;$$

ж) Модули непрерывности относительно евклидовой нормы каждой из компонент $f$, $\nabla f$ и $g$ удовлетворяют
$$\mathbb P(\omega(\eta)>\varepsilon)=o(\eta^N)$$
при $\eta\downarrow 0$ для каждого $\varepsilon > 0.$

Тогда, если $N_u$ обозначает количество точек множества $T$, для которых 
$f(t)=u\in \mathbb R^n$ и $g(t)\in B\subseteq \mathbb R^k$, то имеет место равенство
$$\mathbb E N_u=\int\limits_T \mathbb E\left(|\det\nabla f(t)|\, \mathbbm{1}_B(g(t))\mid f(t)=u\right)p_t(u)dt.$$
\end{referenceStatement}

В \textsection{1.3} утверждение~\ref{basicATtheorem} применяется для 
нахождения математического ожидания и дисперсии количества вращений случайного
поля вдоль плоской кривой $\Gamma.$ Доказана следующая теорема, являющаяся
аналогом формулы Райса для математического ожидания количества пересечений 
уровня снизу вверх случайным полем. 
\def\thereferenceTheorem{\ref{RandomFieldsMainTheorem}}
\begin{referenceTheorem}
Пусть $f\colon\mathbb R^2\to\mathbb R^2$ --- 
Пусть $f\colon\mathbb R^2\to\mathbb R^2$ --- 
случайное векторное поле на $\mathbb R^2$, 
и пусть $\Gamma$ --- фиксированная кусочно-гладкая простая (т.е. не имеющая самопересечений) 
замкнутая кривая в $\mathbb R^2$, ограничивающая некоторую область $T$.
Предположим, что при каждых $t_1, t_2 \in T, t_1 \ne t_2$
существует совместная плотность распределения $f(t_1), \nabla f(t_1), f(t_2), \nabla f(t_2)$.
Пусть
$$\tilde{T}=\{(t^1,t^2)\in T^2: t^1\ne t^2\}, T_2^\delta=\{(t^1,t^2)\in T^2: \|t^1 - t^2\| \ge \delta\},
 \delta>0,$$
а также выполнены условия а)-д):

а) $f$, $\frac{\partial f_i}{\partial t_j}$ --- непрерывны на $T$ с вероятностью 1 и имеют ограниченные
моменты порядка $4$ на $T$;

б) для всех $t\in T$ плотность распределения $p_{f(t)}(x)$ случайного вектора
$f(t)$ непрерывна в точке $x=0$;

$\mbox{б}'$) для всех $\tilde{t}=(t^1, t^2) \in \tilde{T}$ плотность распределения
$p_{\tilde{f}(\tilde{t})}(x_1,x_2)$ случайного вектора $\tilde{f}(\tilde{t})=(f(t^1), f(t^2))$
непрерывна в точке $(x_1,x_2)=(0, 0)$;

в) для всех $t \in T$ условная плотность распределения
$p _{t}(x\mid \nabla f(t))$ случайного вектора $f(t)$
при условии $\nabla f(t)$ существует, ограничена и является непрерывной в точке $x=0$,
равномерно по $t\in T$;

$\mbox{в}'$) для всех $\tilde{t}=(t^1, t^2)\in \tilde{T}$ условная плотность распределения \\
$p _{\tilde{t}}(\tilde{x}\mid \nabla \tilde{f}(\tilde{t}))$ случайного вектора $\tilde{f}(\tilde{t})$
при условии $\nabla \tilde{f}(\tilde{t})$ существует, ограничена и непрерывна в $\tilde{x}=(0,0)$,
равномерно по $(t^1, t^2)\in T_2^{\delta}$ при каждом $\delta>0$;

г) для всех $t \in T$ условная плотность распределения
$p_t(z\mid f (t)=x)$ случайной матрицы $\nabla f(t)$
при условии $f(t)=x$ непрерывна по $z$ и $x$,
равномерно по $t\in T$;

$\mbox{г}'$) для всех $\tilde{t}=(t^1, t^2)\in \tilde{T}$ условная плотность распределения \\
$p_{\tilde{t}}(z\mid \tilde{f}(\tilde{t})=\tilde{x})$ случайной матрицы $\nabla \tilde{f}(\tilde{t})$
при условии $\tilde{f}(\tilde{t})=\tilde{x}$ непрерывна по $z$ и $\tilde{x}$,
равномерно по $(t^1, t^2)\in T_2^{\delta}$ при каждом $\delta>0$;

д) при каждом $\varepsilon > 0$ модуль непрерывности на $T$ каждой компоненты $f$, $\nabla f$ 
удовлетворяет асимптотическому соотношению $\mathbb P(\omega(\eta)>\varepsilon)=o(\eta^{4})$ 
при $\eta\downarrow 0$.

 Пусть $\mathrm{ind}_{\Gamma}f$ --- индекс кривой $\Gamma$ относительно поля $f$.
Тогда выполнено следующее соотношение:
 $$\mathbb E(\mathrm{ind}_{\Gamma}f)=\int\limits_{T}\mathbb{E}\left(\det\nabla f(t)\mid f(t)=0\right)p_t(0)dt,$$
 \begin{multline*}
  \mathbb E(\mathrm{ind}_{\Gamma}f)^2=
\int\limits_{T^2}\mathbb{E}\left(\det\nabla f(t^1)\det\nabla f(t^2)\mid f(t^1)=f(t^2)=0\right)p_{(t^1,t^2)}(0)d t^1 dt^2+\\
+\int\limits_{T}\mathbb{E}\left(|\det\nabla f(t)|\mid f(t)=0\right)p_t(0)dt,
 \end{multline*}
где $p_{t}(0)$ --- плотность распределения $f(t)$ в точке $0$, а 
$p_{(t^1,t^2)}(0)$ --- плотность распределения поля $\tilde{f}(t^1,t^2)=(f(t^1),f(t^2))$ в точке $0$.
\end{referenceTheorem}


В \textsection{1.4} теорема 1.3.1 применяется к частному случаю двумерного гауссовского
центрированного случайного векторного поля с ковариационной функцией компонент
$$b_{kl}(z)=\delta_{kl}b_N(\|z\|).$$
Это случайное поле является простейшим примером однородного изотропного
гауссовского поля. 
\def\thereferenceTheorem{\ref{ExampleTheorem}}
\begin{referenceTheorem} Пусть $f$ --- центрированное 
 гауссовское изотропное векторное поле на $\mathbb{R}^2$ с
ковариационной функцией компонент
$b_{ij}(z)=\delta_{ij}b_{N}(\|z\|)$, где $b_{N}:[0,+\infty)\to \mathbb{R}$ имеет вид
\begin{equation}\nonumber
b_N(r)=\int\limits_0^{\infty} J_{1}'(r\alpha)\Phi(d\alpha)+
\int\limits_0^{\infty}\frac{J_{1}(r\alpha)}{r\alpha}\Phi(d\alpha)=\int\limits_0^{\infty} 
J_{0}(r\alpha)\Phi(d\alpha),
\end{equation}
 $\Phi$ --- конечная мера на $[0, \infty)$ с конечным четвёртым моментом, и
$\Phi\ne c\delta_{0},$ то есть $\Phi$ не сосредоточена в точке $\{0\}$,
и выполнено условие $$b_N(r)<b_N(0), r>0.$$
Тогда дисперсия количества вращений $f$ вдоль замкнутой кусочно-гладкой кривой $\Gamma$,
которая ограничивает открытую область $T$, равна
\begin{multline*}
\mathbb E(\mathrm{ind}_{\Gamma}f)^2=\\=
\int\limits_{T^2} \frac{2}{\|t^1-t^2\|}\left\{\frac{b_N(\|t^1-t^2\|)b_N'(\|t^1-t^2\|)^3}
 {b_N(0)^2-b_N(\|t^1-t^2\|)^2}+\right.\\+
 \left.\phantom{\frac12} b_N'(\|t^1-t^2\|)b_N''(\|t^1-t^2\|)\right\}p_{(t^1,t^2)}(0)d t^1 d t^2-
 b_N''(0) p(0)S(T),
\end{multline*}
где $S(T)$ --- площадь $T$. \\Здесь
$$p_{(t^1,t^2)}(0)=\frac{1}{(2\pi)^2(b_N(0)^2-b_N(\|t^1-t^2\|)^2)},$$
и
$p_t(0) = p(0) \equiv \frac{1}{2\pi b_N(0)^2}$ для любого $t\in T$.
\end{referenceTheorem}

Вторая глава диссертации посвящена инвариантам Васильева для случайных кос. 
В \textsection{2.1} приведены основные факты об инвариантах Васильева 
для гладких кос и определены интегралы Концевича для кос~\cite{Berger}.

В \textsection{2.2} обсуждаются инварианты Васильева непрерывных кос,
не обязательно являющихся гладкими или кусочно-гладкими. 
Так, траектории непрерывных семимартингалов в типичном случае
не являются гладкими, и для них формулы Концевича нельзя
применять непосредственно. 
Для определения значения инварианта Васильева на непрерывной косе
мы применяем приближение этой косы с помощью вписанных ломаных. 

\def\thereferenceTheorem{\ref{KontsevichWithPLsApproximationTheorem}}
\begin{referenceTheorem} Любой инвариант Васильева для непрерывной косы $Z$ является 
пределом соответствующих инвариантов
для последовательности вписанных в неё кос $Z^{\tau_k}$, если мелкости разбиений $\tau_k$ стремятся к $0$. 
\end{referenceTheorem}

Для оценки интеграла Концевича для вписанной ломаной поступаем следующим образом. 
Рассмотрим косу $Z$, образованную непрерывными кривыми 
$$Z_k(t), t\in [0,T], k = 1,\ldots, n,$$ 
и последовательность разбиений 
$\tau = \{0=t_0<t_1<\dots<t_p=T\}$ интервала~$[0,T]$ с $|\tau|\to 0$. 
Пусть $L(t)$---некоторый 
инвариант порядка~$m$ для косы $Z(s), 0\le s\le t$, 
образованной кривыми $Z_k(s), 0\le s\le t$, $\lambda=\lambda_{kl}$ для некоторых~$k\ne l$.
Рассмотрим вписанные в кривые $Z_k$ ломаные $Z_k^{\tau}$ 
с вершинами $Z_k(t_0), \ldots, Z_k(t_p)$, и пусть $Z_{\tau}$ --- коса,
образованная этими ломаными. Обозначим через $L_{\tau}(t)$ значение 
исследуемого инварианта на косе
$Z_{\tau}(s), 0\le s\le t$, и пусть $\lambda_{\tau}(t)$---соответствующая $\lambda(t)$ 
функция для этой ломаной. Заметим, что $\lambda_{\tau}$ является кусочно-гладкой
функцией. 	
В этой ситуации имеет место следующее утверждение.
\def\thereferenceTheorem{\ref{PathwiseTheorem}}
\begin{referenceTheorem}
Если при каждом $k$
суммы $\sum\limits_{i=0}^{p-1}|Z_k(t_{i+1})-Z_k(t_i)|^2$ ограничены по $\tau$, 
то имеет место сходимость
\begin{equation}
 \sum_{i=0}^{p-1}\frac{L(t_i)+L(t_{i+1})}{2}(\lambda(t_{i+1})-\lambda(t_i))- \int\limits_0^T L_{\tau}(t)d\lambda_{\tau}(t) \xrightarrow[|\tau|\to 0]{} 0.
\end{equation}
\end{referenceTheorem}

Этот результат применяется в следующем разделе для нахождения интегрального
представления инвариантов Васильева кос, составленных из непрерывных семимартингалов. 

В \textsection{2.4} мы получаем основной результат об инвариантах Васильева для случайных кос. 
\def\thereferenceTheorem{\ref{VassilievInvariantsMainTheorem}}
\begin{referenceTheorem}
 Для непрерывных семимартингалов $Z_k(t), t\in [0,T], k = 1,\dots, n$ 
 относительно общей фильтрации $(\mathfrak{F}_t), t\in[0,T],$
таких, что с вероятностью 1 
$$\forall t\in [0,T] \quad \forall k\ne l \quad Z_k(t)\ne Z_l(t),$$
интегралы  Концевича вычисляются как соответствующие кратные интегралы Стратоновича.
\end{referenceTheorem}

\begin{example*}
Примером инварианта второго порядка 
является следующий инвариант для гладкой косы 
из трёх нитей \\ $(Z_1(t),Z_2(t),Z_3(t)), t \in [0, T]$:
\begin{multline*}
 \Psi_{123}=\frac12 \int_0^T(\lambda_{12}(s)d\lambda_{13}(s)-\lambda_{13}(s)d\lambda_{12}(s))+
\frac12 \int\limits_0^T(\lambda_{13}(s)d\lambda_{23}(s)-\lambda_{23}(s)d\lambda_{13}(s))+\\+
\frac12 \int\limits_0^T(\lambda_{23}(s)d\lambda_{12}(s)-\lambda_{12}(s)d\lambda_{23}(s)),
\end{multline*}
где $\lambda_{kl}(t)=\frac{1}{2\pi i}\int\limits_{0}^t\frac{dZ_k(t')-dZ_l(t')}{Z_k(t')-Z_l(t')}$.
 Для кос из непрерывных семимартингалов этот инвариант теперь записывается в виде
\begin{multline*}\label{stratonovichSpecificInvariantFormula}
 \Psi_{123}=\frac12 \int_0^T(\lambda_{12}(s) \circ d\lambda_{13}(s)-\lambda_{13}(s) \circ d\lambda_{12}(s))+\\+
\frac12 \int\limits_0^T(\lambda_{13}(s)\circ d\lambda_{23}(s)-\lambda_{23}(s)\circ \lambda_{13}(s))+
\frac12 \int\limits_0^T(\lambda_{23}(s)\circ d\lambda_{12}(s)-\lambda_{12}(s)\circ d\lambda_{23}(s)).
\end{multline*}
\end{example*}

 Третья глава диссертации посвящена поведению наиболее простых
инвариантов Васильева --- углов обхода --- для кос, образованных
траекториями частиц в броуновских потоках.

В \textsection{3.1} приводятся необходимые сведения о броуновских потоках.
В \textsection{3.2} мы получаем аналог закона Спицера для броуновских потоков. 
Пусть $F$ --- броуновский стохастический поток, 
$a, b\in \mathbb{R}^2, a \ne b.$
Рассмотрим траектории потока $F_t(a), F_t(b),$ выходящие из точек $a$ и $b.$
Отождествляя $\mathbb{R}^2$ и $\mathbb{C},$
можно написать
$$F_t(b)-F_t(a)=R_{ab}(t)e^{i\Phi_{ab}(t)}\frac{F_0(b)-F_0(a)}{\|F_0(b)-F_0(a)\|},$$
где $R_{ab}(t)=\|F_t(b)-F_t(a)\|,$
$\Phi_{ab}(t)$ --- непрерывная версия угла обхода траектории
$F(b)$ вокруг $F(a).$

\def\thereferenceTheorem{\ref{SpitzerAnalogTh}}
\begin{referenceTheorem}
 Пусть $F$ --- однородный изотропный броуновский стохастический поток,
 задаваемый стохастическим дифференциальным уравнением в смысле Х.~Кунита~\cite{Kunita}:
 $$dF_t(x)=U(F_t(x),dt),$$
 $x\in\mathbb{R}^2, t\ge 0,$
 где $U=U(x,t)$ ---  центрированное гауссовское случайное векторное поле,	
 $$\mathbb{E}\,U_k(x,t)U_l(y,s)=b_{kl}(x-y)t\wedge s,$$
 а матрица $b$ имеет вид 
 $b(z)=(b_{kl}(z))=(\delta_{kl}b_L(\|z\|)), 1\le k,l \le 2,$ 
 $b_L\colon [0, \infty)\to \mathbb{R}$ --- некоторая функция, 
 удовлетворяющая условиям
 \begin{itemize}
  \item $b_0=b_L(0)=1$;
  \item $b_L(r)<1$ при $r>0$;
  \item $b_L\in C^{(4)}([0, +\infty))$;
  \item $b_L(r)\to 0 (r\to \infty)$;
  \item $\int\limits_{0}^{\infty} r|b_L'(r)|dr<\infty$;
  \item $\int\limits_{0}^{\infty} r|b_L'(r)-rb_L''(r)|dr<\infty$;
  \item $b_L(r)=1-\frac12 \beta_L r^2+O(r^4), r \to 0+$,
   для некоторого $\beta_L>0.$
 \end{itemize}
Тогда имеет место соотношение
$$\frac{\Phi_{ab}(t)}{\frac12\ln{t}}\xrightarrow[]{d} \xi,$$
где $\xi$ --- случайная величина, имеющая стандартное
распределение Коши.
\end{referenceTheorem}

Однако, этот результат ещё не определяет совместного асимптотического поведения
углов обхода частиц друг вокруг друга.
Этому вопросу посвящён \textsection{3.3}, где
получена следующая теорема. 
\def\thereferenceTheorem{\ref{MainTh}}
\begin{referenceTheorem}
Пусть $F$ --- броуновский стохастический поток, 
удовлетворяющий условиям теоремы~\ref{SpitzerAnalogTh}.
Пусть $F_t(x_1), \ldots, F_t(x_n)$ --- траектории потока $F$, 
выходящие из попарно различных точек 
плоскости $x_1, \ldots, x_n$. 
Тогда для углов обхода $\Phi_{kl}(t)$ траектории  $F_t(x_k)$ вокруг траектории
$F_t(x_l)$ справедливо асимптотическое соотношение 
$$\left(\frac{2}{\ln{t}}\Phi_{kl}(t), 1\le k<l\le n\right)
\xrightarrow[t\to\infty]{d}
(\xi_{kl}, 1\le k <l \le n).$$
Здесь $\xi_{kl}, 1\le k <l \le n$ --- независимые в совокупности случайные величины, 
имеющие стандартное распределение Коши. 
\end{referenceTheorem}

В четвёртой главе диссертации исследуется возможность получения принципа больших уклонений
для угла обхода двумерного броуновского движения
$(W_t, t\ge 0)$ с $W(0)\ne \nullvec$ вокруг начала координат. 
В \textsection{4.1} показано выполнение слабого принципа больших уклонений
для угла обхода.
Определим случайные элементы $\Phi_{\varepsilon}$ со значениями в $C([0,1])$. 
Поставим в соответствие каждой непрерывной функции $f\colon[0,1]\to \mathbb{R}^2, 0\le t\le 1$,
удовлетворяющей условию
$f(0)=\startvec,$
$f(t) \ne \begin{pmatrix} 0\\
                         0
                         \end{pmatrix}$
для всех $t\in [0,1],$
функцию $\Phi(f)\in C([0,1])$, являющуюся непрерывной ветвью
угла обхода $f$ вокруг начала координат. Итак, мы ввели отображение
$$\Phi\colon \left\{f\in C([0,1], \mathbb{R}^2) \mid f(0)=\startvec, \forall t\in [0,1] \, f(t)\ne \nullvec\right\}
    \to C([0,1]).$$
Пусть $w$ --- двумерный винеровский процесс, выходящий из точки
$\begin{pmatrix} 1\\0\end{pmatrix}.$ Пусть $w_{\varepsilon}$ --- процесс вида
$w_{\varepsilon}(t)=w(\varepsilon t), \, t\in [0,1]$ для $\varepsilon>0.$
Теперь мы можем расмотреть семейство случайных элементов $\Phi_{\varepsilon}=\Phi(w_{\varepsilon})$ 
со значениями $C([0,1])$. 
Пусть $I(x)$ --- функция скорости для двумерного броуновского движения.
выходящего из точки $\startvec$, т.е.
$$
I(x)=\begin{cases}
      \frac12\int\limits_0^1 \|x'(s)\|^2 ds, \, x(0) = \startvec, \\
      \infty, \, x(0)\ne \startvec.
     \end{cases}
$$
\def\thereferenceTheorem{\ref{weakLDPTheorem}}
\begin{referenceTheorem}
 Для случайных элементов $\Phi_{\varepsilon}\in C([0,1])$ выполнен слабый принцип больших уклонений
с функцией скорости
 $J(\phi)=I(\overline{\Phi^{-1}(\phi)})$.
\end{referenceTheorem}
В \textsection{4.2} мы показываем выполнение оценок принципа больших уклонений 
на классе цилиндрических множеств. 

\def\thereferenceTheorem{\ref{cylindricalLDPTheorem}}
\begin{referenceTheorem}
 Пусть $B\subseteq \mathbb{R}^m$ --- замкнутое множество, 
$0<t_1<\ldots<t_m \le 1,$
$$A=\{\phi \in C([0,1]) \colon (\phi(t_1), \ldots, \phi(t_m))\in B\}.$$
Тогда выполнена следующая оценка:
$$\varlimsup\limits_{\varepsilon\to 0}\varepsilon\ln{P(\Phi_{\varepsilon}\in A)}\le -J(A).$$
\end{referenceTheorem}

В \textsection{4.3} мы показываем, что полный принцип больших уклонений не выполнен
для совокупности случайных элементов $\Phi_{\varepsilon}.$

\def\thereferenceTheorem{\ref{noLDPTheorem}}
\begin{referenceTheorem}
 Принцип больших уклонений не может быть выполнен для семейства $(\Phi_{\varepsilon})$ 
ни с какой функцией скорости $\tilde{I}$.
  
\end{referenceTheorem}

\chapter{Вращение гауссовских векторных полей} \label{RandomFieldWindingsChapter}
\label{Introduction}
 В данной работе исследуются геометрические 
свойства стохастических потоков. Некоторые стохастические потоки появляются
как потоки решений стохастических дифференциальных уравнений, управляемых
гауссовским случайным векторным полем. Геометрические свойства
таких потоков определяются свойствами соответствующего векторного поля.
Важной характеристикой 
векторного поля является характер его особых точек, в частности,
индексы особых точек. Таким образом, возникает задача
описания распределения индексов особых точек случайного поля, 
которой посвящена настоящая глава. В разделе~\ref{fieldCriticalPoints} 
обсуждаются особые точки векторных полей. Приведено определение индекса 
особой точки и теорема Пуанкаре о представлении вращения двумерного векторного поля 
вдоль кривой в виде суммы индексов его особых точек. 
В разделе~\ref{criticalPointsDistribution} обсуждается теорема 
из~\cite{AdlerTaylor}, позволяющая находить математическое ожидание
количества точек случайного поля, удовлетворяющих некоторым условиям.
Эта теорема применяется в разделе~\ref{randomFieldMoments} для
нахождения математического ожидания и дисперсии индекса
вращения случайного поля относительно заданной плоской кривой.
В разделе~\ref{fieldExample} мы применяем полученный общий результат к случаю
однородного изотропного гауссовского векторного поля и получаем
явные выражения для дисперсии индекса вращения такого поля вдоль кривой. 
 
\section{Особые точки векторных полей}\label{fieldCriticalPoints}
Основным объектом исследования настоящей работы являются стохастические потоки. 

\begin{definition}\cite{Kunita}
 Стохастическим потоком в пространстве $\mathbb{R}^d$ 
 называется семейство случайных отображений 
 $$\phi_{s,t}=\phi_{s,t}(\omega):\mathbb{R}^d\to\mathbb{R}^d, 0\le s\le t,$$
 удовлетворяющих следующим свойствам:
 \begin{enumerate}
  \item при каждом $s\ge 0$ $\phi_{s,s}=Id$, то есть отображение $\phi_{s,s}$ является тождественным;
  \item При любых $s<t<u$ выполняется соотношение 
  $$\phi_{t,u}\circ \phi_{s,t}=\phi_{s,u}$$
 с вероятностью 1.
 \end{enumerate}
\end{definition}

\begin{remark}
 Под случайным отображением $\phi\colon \mathbb{R}^d\to\mathbb{R}^d$
понимается измеримое отображение из $\Omega$ в пространство функций
$$\mathfrak{C}=\{f \colon \mathbb{R}^d\to \mathbb{R}^d\},$$
снабжённое цилиндрической $\sigma$-алгеброй. 
Цилиндрическая $\sigma$-алгебра в пространстве $\mathfrak{C}$
порождена множествами вида 
$$\{f\colon \mathbb{R}^d\to\mathbb{R}^d\mid (f(x_1),\ldots, f(x_k))\in B\},$$
где $B\subseteq \mathbb{R}^{kd}$ --- борелевское множество,
$x_1, \ldots, x_k$ --- точки из $\mathbb{R}^d.$
\end{remark}

Важный клаcс стохастических потоков получается из 
решений стохастических дифференциальных уравнений с мартингалом, 
зависящим от пространственного параметра  (в терминологии
H.~Kunita\cite{Kunita}) в правой части. 

\begin{definition}\cite{Kunita}
  Пусть $\{\mathcal{F}_t\}_{t\ge 0}$ --- непрерывная справа фильтрация
 на вероятностном пространстве $(\Omega, \mathcal{F}, P).$
 Пусть $U(x,t), 0 \le t \le T$ --- семейство непрерывных
 локальных мартингалов относительно $\mathcal{F}_t$, 
 заиндексированных параметром $x\in\mathbb{R}^d.$
 Будем называть семейство $\{U(x, \cdot)\}$ мартингалом с пространственным параметром.
\end{definition}

Решение стохастического дифференциального уравнения вида
\begin{equation}\label{KunitaEquation}
 \left\{
 \begin{aligned}
      dx(u,t)=U(x(u,t), dt),\\
    x(u, 0)=u, u\in \mathbb{R}^d.
 \end{aligned}
 \right.
\end{equation}
мартингал с пространственным параметром $u$. Решением~(\ref{KunitaEquation})
называется непрерывный процесс $x$ со значениям в $\mathbb{R}^d$, 
согласованный с $(\mathcal{U}_t)$, такой, что
\begin{equation}\label{KunitaIntegral}
x(u,t)=u+\int\limits_0^t U(x(u,s), ds), 0 \le t \le T.   
\end{equation}
Интеграл в~(\ref{KunitaIntegral}) понимается в смысле H.~Kunita \cite{Kunita}.
В нашей работе рассматривается в основном ситуация, 
 когда $U$ --- гауссовское случайное поле с ковариацией $$cov(U(u,t), U(v,s))=b(u-v)(t\wedge s).$$
Свойства поля $F$ определяют свойства потока $x$. Интерес представляет 
 связь между геометрическими свойствами $F$ и
геометрией потока $x$. В случае детерминированных дифференциальных уравнений вида 
 $$dx(t)=v(x(t))dt,$$ 
где $v$ --- векторное поле на $\mathbb{R}^d$, такие вопросы подробно 
исследовались в работах Красносельского~\cite{Perov}. При характеризации векторного
поля важную роль играют особые точки, в которых поле обращается в $0$. Так, поведение 
траекторий фазового потока векторного поля в 
окрестности неособой точки описывается тривиально, в то время как их поведение 
в окрестности особой точки может быть 
очень сложным~\cite{PalisDimelu}. 

Вопросы, связанные с поведением траекторий фазовых потоков векторных полей, возникают в качественной теории дифференциальных
уравнений, а также в различных физических задачах, в частности, в гидродинамике. Например, в работе~\cite{ArnoldKhesin} 
рассматривается бездивергентное векторное поле $\xi$, заданное в некоторой области $M\subseteq \mathbb{R}^3$ с гладкой границей 
и касательное к границе $M$. Для каждых двух точек $x_1, x_2\in M$ и двух моментов времени $T_1, T_2>0$ можно определить 
коэффициент зацепления траекторий $g^s x_1, 0\le s\le T_1$ и $g^t x_2, 0\le t\le T_2$. Обозначим этот коэффициент зацепления
$lk_{\xi}(x_1, x_2; T_1, T_2).$ В~\cite{ArnoldKhesin} показано, что предел 
$\lambda_{\xi}(x_1, x_2)=\lim\limits_{T_1, T_2\to\infty}\frac{lk_{\xi}(x_1, x_2; T_1, T_2)}{T_1 T_2}$ существует для почти всех пар
точек $x_1, x_2\in M.$ Более того, этот предел для почти всех пар точек совпадает с определённой геометрической характеристикой поля $\xi$, а именно, спиральностью.
Спиральностью поля $\xi$ называется величина $H(\xi)=\int\limits_M (A, \xi)\, dV,$
где $A$ --- такое векторное поле в $M$, что $\xi=\mathop{rot}{A}$ ($A$ называется векторным потенциалом поля $\xi$; несмотря на то, что он определён неоднозначно, можно проверить, что $H(\xi)$ не зависит от выбора $A$, см.~\cite{ArnoldKhesin}). 

\begin{remark}
 Мы опустили некоторые технические детали. Так, коэффициент зацепления определён 
лишь для замкнутых траекторий. Соответственно, наши траектории $g^s x, 0\le s\le T$,
следует ``замкнуть'', соединив точки $x$ и $g^Tx$ некоторой кривой.
Возникающие при этом технические вопросы рассмотрены в~\cite{ArnoldKhesin}.
\end{remark}

\begin{remark}
 В частности, предел $\lim\limits_{T\to\infty}\frac{lk_{\xi}(x_1,x_2; T, T)}{T^2}$ также совпадает со спиральностью.
Ясно, что число $lk_{\xi}(x_1,x_2; T, T)$ отличается от количества обходов траекторий фазового потока поля $\xi$
не более, чем на постоянную величину. Поэтому аналогичный предел для количества обходов $N_{12}(t)$ траектории частицы, вышедшей из точки
$x_1$, вокруг траектории частицы, вышедшей из точки $x_2$, к моменту времени $T$, то есть
$\lim\limits_{T\to\infty}\frac{N_{12}(T)}{T^2}$, существует и совпадает со спиральностью поля $\xi$.
\end{remark}

 Упомянутые результаты применяются в работе~\cite{ArnoldKhesin} для оценок энергии  $E(\xi)=\int\limits_M |\xi|^2dV$ поля $\xi$. 
Так, энергия связана со спиральностью неравенством $E(\xi)\ge C|H(\xi)|,$ где постоянная $C$ зависит от области $M$.
Оценки энергии бездивергентного поля через его геометрические характеристики оказываются важными для математического исследования эффекта магнитного динамо, отвечающего за возникновение магнитного поля звёзд и планет. 


Таким образом, важную роль для изучения геометрии фазовых потоков
играют свойства соответствующих векторных полей. Одной из
геометрических характеристик векторного поля является его вращение вдоль кривой.

\begin{definition}\cite{Perov} Пусть непрерывное векторное поле $\Phi$ 
задано на некоторой непрерывной кривой $\Gamma=\{(x(t),y(t))\mid t\in [a,b]\}$. Пусть вектор-функция
$\Phi(t)=\Phi(x(t),y(t))$ непрерывна 
и не обращается в 0 на $[a,b]$. Для каждого $t\in [a,b]$ 
определим угол между $\Phi(t)$ и $\Phi(a)$, отсчитанный от $\Phi(a)$ против 
часовой стрелки. Этот угол является многозначной функцией $t$. 
Через $\theta(t)$ обозначим непрерывную ветвь этой функции, обращающуюся в 0 при $t=a$, и назовём её 
угловой функцией поля $\Phi$ на кривой $\Gamma$. 
Приращение угловой функции $\theta(t)$ на всём отрезке $[a,b]$, 
выраженное в единицах полного оборота, то есть
величину $\gamma(\Phi, \Gamma)=\frac{1}{2\pi}(\theta(b)-\theta(a))=\frac{1}{2\pi}\theta(b)$,
назовём вращением поля $\Phi$ на кривой $\Gamma$.
\end{definition}

\begin{definition}\cite{Perov} Пусть на замкнутой кривой $\Gamma$ задано непрерывное векторное поле $\Phi$ без нулевых векторов. Разобъём $\Gamma$ точками
$M_1$ и $M_3$ на части: $M_1 M_2 M_3$ и $M_3 M_4 M_1$, и каждую из этих частей будем считать ориентированной в соответствии с положительным направлением обхода
замкнутой кривой $\Gamma$. Количеством вращений поля $\Phi$ на $\Gamma$ назовём сумму вращений $\Phi$ на кривых $M_1 M_2 M_3$ и $M_3 M_4 M_1$. 
\end{definition}

 Теперь можно дать определение вращения поля на границе многосвязной области.

\begin{definition}\cite{Perov}
 Пусть в области $\Omega_0$, ограниченной кривой $\Gamma_0$, лежат не имеющие общих точек замкнутые кривые 
$\Gamma_1, \ldots, \Gamma_k$, ограничивающие области $\Omega_1, \ldots, \Omega_k.$ Будем считать, что области 
$\Omega_1, \ldots, \Omega_k$ не имеют общих точек. Рассмотрим область $\Omega$, состоящую из всех точек, внутренних относительно
$\Gamma_0$ и внешних относительно всех кривых $\Gamma_1, \ldots, \Gamma_k$. Каждой из кривых $\Gamma_0, \Gamma_1, \ldots, \Gamma_k$ припишем
направление обхода, при котором область $\Omega$ остаётся слева. Через $\Gamma$ будем обозначать всю границу области $\Omega$---
объединение кривых $\Gamma_0, \Gamma_1, \ldots, \Gamma_k.$

 Пусть на $\Gamma$ задано непрерывное векторное поле $\Phi$ без нулевых векторов.
Вращение этого поля на каждой кривой 
$\Gamma_0, \Gamma_1, \ldots, \Gamma_k$ обозначим $\gamma_0, \gamma_1, \ldots, \gamma_k.$ 
Вращение $\mathrm{ind}_{\Gamma}\Phi$ поля $\Phi$ на границе $\Gamma$
области $\Omega$, или индекс $\Gamma$ относительно $\Phi$,
определяется равенством
$$\mathrm{ind}_{\Gamma}\Phi=\gamma_0-\sum\limits_{j=1}^{k}\gamma_j.$$
\end{definition}

Имеет место следующая теорема о вращении поля на границе области. 

\begin{theorem}\cite{Perov}\label{nullRotation}
 Пусть непрерывное векторное поле $\Phi$ в замкнутой области $\overline{\Omega}$ не имеет нулевых векторов. Тогда вращение 
$\mathrm{ind}_{\Gamma}\Phi$ поля $\Phi$ на границе $\Gamma$ области $\Omega$ равно нулю. 
\end{theorem}

\begin{definition}\cite{Perov}
Пусть $M_0$--- изолированная особая точка векторного поля $\Phi$. 
Поле $\Phi$ на каждой окружности достаточно малого радиуса 
с центром в изолированной особой точке $M_0$ не имеет нулевых векторов. 
Количество вращений этого поля на любой такой окружности назовём индексом особой точки $M_0$.
\end{definition}

 Вращение непрерывного векторного поля вдоль кривой, ограничивающей некоторую область, 
представляется в виде суммы индексов особых точек этого поля, лежащих в области. 
Точнее говоря, имеет место следующий результат (теорема Пуанкаре о векторном поле).

\begin{statement}\cite{Perov}
Пусть $\Gamma$ --- двумерная гладкая замкнутая кривая.
Пусть векторное поле $\Phi$ на замкнутой области $\overline{\Omega}$ 
с границей $\Gamma$ имеет конечное число особых точек, лежащих внутри $\Gamma$.
Тогда сумма индексов этих особых
точек 
равна вращению поля $\Phi$ вдоль $\Gamma$.
\end{statement}

 Тем самым, изучение распределения количества вращений случайного векторного поля 
вдоль кривой $\Gamma$ может быть сведено
к рассмотрению распределения суммы индексов особых точек этого поля, лежащих внутри 
$\Gamma$. 

 Для подсчёта индексов особых точек мы будем использовать следующий результат, который обобщает
утверждение о том, что для линейного векторного поля $\Phi_0(x,y)=(a_1x+b_1y,a_2x+b_2y)$
индекс $\gamma$ нулевой особой точки определяется равенством $\gamma=\mathrm{sign} \Delta$, где 
$\Delta=\det\begin{pmatrix}a_1&a_2\\b_1&b_2\end{pmatrix}$. 

\begin{statement}\cite{Perov}\label{indexOfZeroPointFormulaStatement}
Пусть $\phi(x_0, y_0)=\psi(x_0,y_0)=0$ и пусть в точке $(x_0,y_0)$
функции $\phi(x,y)$ и $\psi(x,y)$ дифференцируемы. 
Если 
$$\Delta=\det \begin{pmatrix}\phi'_x(x_0,y_0)&\phi'_y(x_0,y_0)\\
\psi'_x(x_0,y_0)&\psi'_y(x_0,y_0)\end{pmatrix}\neq 0,$$ 
то особая точка $(x_0,y_0)$ поля $\Phi$, 
$\Phi(x,y)=(\phi(x,y), \psi(x,y)),$ 
изолирована, и её индекс $\gamma$ определяется равенством 
$$\gamma=\mathrm{sign} \det \begin{pmatrix}\phi'_x(x_0,y_0)&\phi'_y(x_0,y_0)\\
\psi'_x(x_0,y_0)&\psi'_y(x_0,y_0)\end{pmatrix}.$$
\end{statement}

\section{Распределение особых точек случайных полей}\label{criticalPointsDistribution}
Напомним, что процессом Орнштейна-Уленбека называется решение стохастического дифференциального уравнения
$$dX_t=-\mu X_t dt +\sigma dw_t,$$
где $\mu>0$ и $\sigma>0$ --- некоторые параметры~\cite{Oksendal},
$X(0)$ не зависит от $w$.
В случае $\mu=\frac12, \sigma=1$, если $X(0)$ имеет стандартное нормальное распределение,
$X$ является стационарным процессом с $\mathbb{E}X(t)=0, cov(X(t),X(s))=e^{-|t-s|}.$

\begin{example}
Пусть $\xi_1, \xi_2$ --- независимые случайные процессы Орнштейна-Уленбека на $\mathbb{R},$
заданные уравнениями
$$d\xi_k(t)=-\frac12 \xi_k(t)dt + dw_k(t), \, \xi_k(0)=\eta_k, \, k = 1,2,$$
где $w_1, w_2$ --- независимые броуновские движения,
$\eta_1, \eta_2$ --- независимые между собой и от $w_1, w_2$
стандартные гауссовские случайные величины.
 Рассмотрим гауссовское случайное поле $f:\mathbb{R}^2\to\mathbb{R}^2$, заданное равенством
$$f(x,y)=\begin{pmatrix}
          \xi_1(x)\\
          \xi_2(y)
         \end{pmatrix}, \quad x,y\in\mathbb{R}.
$$
Найдём вероятность того, что внутри квадрата $[0,T]\times [0,T]$ 
нет ни одной особой точки поля $f$. 
Воспользуемся приёмом из статьи~\cite{VovchanskiiDrift}
(см. утверждение~8 указанной работы).

Заметим, что случайные процессы $\xi_1(t)$, $\xi_2(t)$, $t\in(-\infty, +\infty)$
независимы и совпадают по распределению с процессом $Y_t$, заданным равенством
$$Y_t=\int\limits_{-\infty}^t e^{-(t-s)/2}dW_s,$$
где $W$ --- винеровский процесс на $(-\infty, +\infty)$, $W(0)=0.$
Имеем
\begin{multline*}
 P(\exists t \in [0,T]\colon Y_s = 0) = 
P\left(\exists t \in [0, T]\colon \int\limits_{-\infty}^t e^{-(t-s)/2}dW_s = 0\right) = \\ =
P\left(\exists t \in [0, T] \colon \int\limits_{-\infty}^t e^{s/2}dW_s = 0\right)=
P(\exists s \in [1, e^T] \colon B(s) = 0).
\end{multline*}

Здесь через $B$ мы обозначили броуновское движение, такое, что
$$\int\limits_{-\infty}^t e^{s/2}dW_s = B\left(\int\limits_{-\infty}^t e^{s}ds\right)=
B(e^t).$$
Рассмотрим броуновское движение $w$, $w(0)=x.$
Пусть 
$$w_1(s)=x-w(s), s \ge 0.$$
Тогда $w_1$ --- броуновское движение,
выходящее из точки $0$.
Вероятность того, что $w$ достигнет $0$ на $[0,S]$, равна
\begin{multline*}
 P(\exists s \in [0,S] \colon w_s = 0) = 
P\left(\exists s \in [0, S] \colon x-w_s = x \right) = \\ =
P\left(\exists s \in [0, S] \colon w_1(s) = x \right) = 
P(\sup\limits_{[0,S]} w_1(s) \ge x) = 2\Psi\left(\frac{x}{\sqrt{S}}\right),
\end{multline*}
где $\Psi(x)=\frac{1}{\sqrt{2\pi}}\int\limits_x^{\infty}e^{-u^2/2}du.$
Поэтому искомая вероятность для нашего распределения находится усреднением по распределению $B(1)$:
$$
P(\exists s \in [1, e^T] \colon B(s) = 0)=
\frac{2}{\sqrt{2\pi}}\int\limits_{-\infty}^{+\infty}\Psi\left(\frac{x}{\sqrt{e^T-1}}\right)e^{-x^2/2}dx
$$
Итак,
$$P(\forall s \in [0,T]\colon Y_s \ne 0)=
1-\frac{2}{\sqrt{2\pi}}\int\limits_{-\infty}^{+\infty}\Psi\left(\frac{x}{\sqrt{e^T-1}}\right)e^{-x^2/2}dx.$$

Таким образом, учитывая независимость $\xi_1$ и $\xi_2$, имеем
\begin{multline*}
P(\forall x, y \in [0, T]^2 \colon f(x, y) \ne 0)=
P(\forall x, y \in [0, T]^2 \colon \xi_1(x) \ne 0, \xi_2(y) \ne 0)=\\=
P(\forall x \in [0, T] \colon \xi_1(x) \ne 0) P(\forall y \in [0, T] \colon \xi_2(y) \ne 0)=\\=
\left(P(\forall s \in [0,T] \colon Y_s \ne 0)\right)^2=
\left(1-\frac{2}{\sqrt{2\pi}}\int\limits_{-\infty}^{+\infty}\Psi
\left(\frac{x}{\sqrt{e^T-1}}\right)e^{-x^2/2}dx\right)^2.
\end{multline*}
\end{example}

Вопросы, связанные с распределением особых точек векторного поля, могут быть изучены с помощью
аппарата, развитого в~\cite{AdlerTaylor}. В этой книге получена следующая теорема, позволяющая
находить математическое ожидание числа точек, в которых случайное векторное поле
принимает значения из некоторого множества $B\subseteq \mathbb{R}^k$. 

\begin{statement}[\cite{AdlerTaylor}, стр. 267] \label{basicATtheorem} 
Пусть $T\subset \mathbb R^N$ --- компактное множество, такое, что граница $\partial T$ 
имеет конечную меру Хаусдорфа $H_{N-1}$,
$B\subseteq \mathbb{R}^k$ --- открыто, а
$\partial B$ имеет размерность Хаусдорфа $K-1$. 
Пусть $f=(f_1, \ldots, f_N)$ и $g=(g_1,\ldots, g_K)$ --- $N$-параметрические случайные поля на $T$
со значениями в $\mathbb{R}^N$ и $\mathbb{R}^K.$ Обозначим
$$\nabla f(t)=\left(\frac{\partial f_i}{\partial t_j}\right)_{i,j=1,\ldots, N}.$$
Предположим, что выполняются следующие условия:

а) Все компоненты случайных полей $f, \nabla f, g$ непрерывны на $T$ с вероятностью $1$ и имеют ограниченные
вторые моменты на $T$;

б) Для всех $t\in T$ маргинальные плотности $p_t(x)$ вектора $f(t)$ непрерывны при $x=u$;

в) Условные плотности распределения $p_t(x\mid\nabla f(t), g(t))$ поля $f(t)$ при условии $g(t)$ и $\nabla f(t)$ 
ограничены и непрерывны при $x=u$, равномерно по $t\in T$;

г) Условные плотности распределения $\hat{p}_t(z\mid f(t)=x)$ детерминанта $\det \nabla f(t)$ 
при условии $f(t)=x$ непрерывны
для $z$ и $x$ в окрестностях $0$, $u$, соответственно, равномерно по $t\in T$;

д) Условные плотности распределения $\tilde p_t(z\mid f(t)=x)$ поля $g(t)$ 
при условии $f(t)=x$ непрерывны для всех $z$ и для $x$ в
окрестности $u$, равномерно по $t\in T$;

е) Выполнено следующее ограничение на моменты:
 $$\sup_{t\in T}\max_{1\le i,j\le N}
 \mathbb E\left(\left|\frac{\partial f_i}{\partial t_j}(t)\right|^N\right)<\infty;$$

ж) Модули непрерывности относительно евклидовой нормы каждой из компонент $f$, $\nabla f$ и $g$ удовлетворяют
$$\mathbb P(\omega(\eta)>\varepsilon)=o(\eta^N)$$
при $\eta\downarrow 0$ для каждого $\varepsilon > 0.$

Тогда, если $N_u$ обозначает количество точек множества $T$, для которых 
$f(t)=u\in \mathbb R^n$ и $g(t)\in B\subseteq \mathbb R^k$, то имеет место равенство
$$\mathbb E N_u=\int\limits_T \mathbb E\left(|\det\nabla f(t)|\, \mathbbm{1}_B(g(t))\mid f(t)=u\right)p_t(u)dt.$$
\end{statement}
\begin{remark}
 Мы будем применять утверждение~\ref{basicATtheorem} для множеств $T, B$ с гладкой или кусочно-гладкой
 границей, и условия на меру и размерность Хаусдорфа границ $\partial T$ 
и $\partial B$ будут выполняться автоматически. 
 \end{remark}

В дальнейшем мы применим утверждение~\ref{basicATtheorem} для случая $g(t)=\nabla f(t).$
Однако, доказательство этого результата в~\cite{AdlerTaylor} 
использует существование совместной плотности распределения
случайных величин $f(t)$, $\det\nabla f(t),$ $g(t),$
которое не выполнено в нашей ситуации. 
Но это доказательство можно провести и для случая
$g(t)=\nabla f(t)$. Все выкладки в~\cite{AdlerTaylor} остаются практически без изменений.
Таким образом, имеет место следующая лемма. 

\begin{lem}
 Утверждение~\ref{basicATtheorem} остаётся справедливым, если $g(t)=\nabla f(t)$,
и существует совместная плостность распределения $f(t)$ и $\nabla f(t)$.
\end{lem}
\begin{proof}
В~\cite{AdlerTaylor} используются следующие обозначения:
\begin{itemize}
 \item $\delta_{\varepsilon}:\mathbb{R}^N\to\mathbb{R}$ ---
функция, определённая равенством
$\delta_{\varepsilon}=C_{\varepsilon}^{-1}\mathbbm{1}_{B_{\varepsilon}}$, 
где $C_{\varepsilon}$ --- объём шара $B_{\varepsilon}=\{x\in\mathbb{R}^N\colon \|x\|\le \varepsilon\}$;
\item $N^{\varepsilon}(T)=\int\limits_{T}\delta_{\varepsilon}(f(t))\mathbbm{1}_B(g(t))|\det\nabla{f}(t)|dt$;
\item $p_t(x,\nabla y)$ --- совместная плотность распределения
$f(t)$ и $\nabla f(t)$;
\item $p_t(\nabla y)$ --- плотность распределения $\nabla f(t)$;
\item $p_t(x)$ --- плотность распределения $f(t)$;
\item $p_t(x|\nabla y)$ --- плотность распределения $f(t)$ при данном $\nabla f(t)$;
\item $p_t(x, \nabla y, v)$ --- совместная плотность распределения
$f(t), \nabla f(t), g(t).$ 
\end{itemize}

Доказательство утверждения~\ref{basicATtheorem} в~\cite{AdlerTaylor} проводится следующим образом.
Вначале доказывается детерминированное утверждение (теорема 11.2.3), а именно, для
детерминированных векторных полей $f, g$ при условиях
\begin{itemize}
 \item $f, \nabla f, g$ непрерывны;
 \item не существует точек $t\in T$, таких, что $f(t)=u, g(t)\in\partial B$;
 \item не существует точек $t\in T$, таких, что $f(t)=u, \det\nabla f(t)=0$;
 \item не существует точек $t\in \partial T$, таких, что $f(t)=u,$
\end{itemize}
показано, что выполнено соотношение
$$N_u(f,g; T, B)=\lim\limits_{\varepsilon\to 0}
\int\limits_T \delta_{\varepsilon}(f(t)-u)\mathbbm{1}_{B}(g(t))|\det\nabla f(t)|dt.
$$

В леммах 11.2.10, 11.2.11 из~\cite{AdlerTaylor} показано, что при предположениях 
теоремы~\ref{basicATtheorem} эти условия выполнены с вероятностью $1$. Эти рассуждения остаются
верными в нашем случае $g(t)=\nabla f(t)$.

Далее, в~\cite{AdlerTaylor} показано выполение верхней оценки (теорема 11.2.6), а именно,
$$\mathbbm{E}N_u(f,g; T, B) \le \int\limits_T dt \int\limits_B dv \int\limits_{R^{N^2}}
|\det\nabla y|p_t(u, \nabla y, v) d\nabla y.$$

В нашем случае $g(t)=\nabla f(t)$ это утверждение должно быть сформулировано таким образом: 
$$\mathbbm{E}N_u(f,g; T, B) \le \int\limits_T dt 
\int\limits_B |\det\nabla y|p_t(u, \nabla y) d\nabla y.$$

 Основным моментом доказательства теоремы 11.2.6 в~\cite{AdlerTaylor} являются
 следующие вычисления на стр.~272 (доказательство проводится для случая $u=0$):
\begin{multline*}
  \mathbb{E} N^{\varepsilon}(T)=\int\limits_{T}dt \int\limits_{\mathbb{R}^N\times\mathbb{R}^{N^2}\times B}
   \delta_{\varepsilon}(x)|\det\nabla y|p_t(x,\nabla y,v)dx d\nabla y dv=\\=
    \int\limits_{T}dt\int\limits_{\mathbb{R}^{N^2}\times B}|\det\nabla y|p_t(\nabla y,v)d\nabla y dv\times
    \int\limits_{\mathbb{R}^N}\delta_{\varepsilon}(x)p_t(x\mid\nabla y,v)dx,
 \end{multline*}
после чего с помощью леммы Фату и теоремы Лебега об ограниченной сходимости делается вывод
$$
\mathbb{E} N_0 \le \lim\limits_{\varepsilon\to 0} \mathbb{E} N^{\varepsilon}(T)=
\int\limits_{T} dt \int\limits_{B} dv \int\limits_{\mathbb{R}^{N^2}} |\det\nabla y| p_t(0,\nabla y,v) d\nabla y.
$$
В нашем случае эти вычисления следует записывать таким образом:
\begin{multline*}
N_{\varepsilon}(T)=
\int\limits_{T}\int\limits_{\mathbb{R}^N\times B} 
\delta_{\varepsilon}(x)|\det\nabla y|p_t(x,\nabla y)dx d\nabla y
=\\=
\int\limits_{T}dt\int\limits_{B} |\det\nabla y|p_t(\nabla y)d\nabla y \times\int\limits_{\mathbb{R}^N}
\delta_{\varepsilon}(x)p_t(x\mid\nabla y)dx,
\end{multline*}
после чего с помощью леммы Фату и теоремы Лебега об ограниченной сходимости имеем
$$
\mathbb{E} N_0 \le \lim\limits_{\varepsilon\to 0} \mathbb{E} N^{\varepsilon}(T)=
\int\limits_{T} dt \int\limits_{B} |\det\nabla y| p_t(0,\nabla y) d\nabla y.
$$
Далее в~\cite{AdlerTaylor} получена верхняя оценка (теорема 11.2.7):
$$\mathbbm{E}N_u(f,g; T, B) \ge \int\limits_T dt \int\limits_B dv \int\limits_{R^{N^2}}
|\det\nabla y|p_t(u, \nabla y, v) d\nabla y.$$
В нашем случае, аналогичное утверждение выглядит так:
$$\mathbbm{E}N_u(f,g; T, B) \ge \int\limits_T dt \int\limits_B |\det\nabla y|p_t(u, \nabla y) d\nabla y.$$
Доказательство в~\cite{AdlerTaylor} проводится с помощью кусочно-линейной аппроксимации поля $f$
и оценки числа нулей аппроксимирующего процесса. Все рассуждения при этом сохраняются в нашем случае. 
\end{proof}


\section{Вращение случайного поля вдоль кривой} \label{randomFieldMoments}
Пусть $\Gamma$ --- непрерывная кривая на плоскости.
Для двумерного векторного поля $v\colon\mathbb{R}^2\to\mathbb{R}^2$, непрерывного на $\Gamma$ 
и не обращающегося на ней в нуль,  определено количество вращений вдоль $\Gamma$\cite{Perov}. 
Следовательно, можно рассматривать вопрос о распределении количества вращений 
вдоль кривой $\Gamma$ непрерывного с вероятностью $1$ случайного векторного поля на плоскости. 
Следующий результат, получающийся с помощью применения 
утверждения~\ref{basicATtheorem}, даёт выражение для математического ожидания и дисперсии
вращения случайного поля вдоль $\Gamma.$
\begin{theorem}\label{RandomFieldsMainTheorem} Пусть $f\colon\mathbb R^2\to\mathbb R^2$ --- 
Пусть $f\colon\mathbb R^2\to\mathbb R^2$ --- 
случайное векторное поле на $\mathbb R^2$, 
и пусть $\Gamma$ --- фиксированная кусочно-гладкая простая (т.е. не имеющая самопересечений) 
замкнутая кривая в $\mathbb R^2$, ограничивающая некоторую область $T$.
Предположим, что при каждых $t_1, t_2 \in T, t_1 \ne t_2$
существует совместная плотность распределения $f(t_1), \nabla f(t_1), f(t_2), \nabla f(t_2)$.
Пусть
$$\tilde{T}=\{(t^1,t^2)\in T^2: t^1\ne t^2\}, T_2^\delta=\{(t^1,t^2)\in T^2: \|t^1 - t^2\| \ge \delta\},
 \delta>0,$$
а также выполнены условия а)-д):

а) $f$, $\frac{\partial f_i}{\partial t_j}$ --- непрерывны на $T$ с вероятностью 1 и имеют ограниченные
моменты порядка $4$ на $T$;

б) для всех $t\in T$ плотность распределения $p_{f(t)}(x)$ случайного вектора
$f(t)$ непрерывна в точке $x=0$;

$\mbox{б}'$) для всех $\tilde{t}=(t^1, t^2) \in \tilde{T}$ плотность распределения
$p_{\tilde{f}(\tilde{t})}(x_1,x_2)$ случайного вектора $\tilde{f}(\tilde{t})=(f(t^1), f(t^2))$
непрерывна в точке $(x_1,x_2)=(0, 0)$;

в) для всех $t \in T$ условная плотность распределения
$p _{t}(x\mid \nabla f(t))$ случайного вектора $f(t)$
при условии $\nabla f(t)$ существует, ограничена и является непрерывной в точке $x=0$,
равномерно по $t\in T$;

$\mbox{в}'$) для всех $\tilde{t}=(t^1, t^2)\in \tilde{T}$ условная плотность распределения \\
$p _{\tilde{t}}(\tilde{x}\mid \nabla \tilde{f}(\tilde{t}))$ случайного вектора $\tilde{f}(\tilde{t})$
при условии $\nabla \tilde{f}(\tilde{t})$ существует, ограничена и непрерывна в $\tilde{x}=(0,0)$,
равномерно по $(t^1, t^2)\in T_2^{\delta}$ при каждом $\delta>0$;

г) для всех $t \in T$ условная плотность распределения
$p_t(z\mid f (t)=x)$ случайной матрицы $\nabla f(t)$
при условии $f(t)=x$ непрерывна по $z$ и $x$,
равномерно по $t\in T$;

$\mbox{г}'$) для всех $\tilde{t}=(t^1, t^2)\in \tilde{T}$ условная плотность распределения \\
$p_{\tilde{t}}(z\mid \tilde{f}(\tilde{t})=\tilde{x})$ случайной матрицы $\nabla \tilde{f}(\tilde{t})$
при условии $\tilde{f}(\tilde{t})=\tilde{x}$ непрерывна по $z$ и $\tilde{x}$,
равномерно по $(t^1, t^2)\in T_2^{\delta}$ при каждом $\delta>0$;

д) при каждом $\varepsilon > 0$ модуль непрерывности на $T$ каждой компоненты $f$, $\nabla f$ 
удовлетворяет асимптотическому соотношению $\mathbb P(\omega(\eta)>\varepsilon)=o(\eta^{4})$ 
при $\eta\downarrow 0$.

 Пусть $\mathrm{ind}_{\Gamma}f$ --- индекс кривой $\Gamma$ относительно поля $f$.
Тогда выполнено следующее соотношение:
 $$\mathbb E(\mathrm{ind}_{\Gamma}f)=\int\limits_{T}\mathbb{E}\left(\det\nabla f(t)\mid f(t)=0\right)p_t(0)dt,$$
 \begin{multline*}
  \mathbb E(\mathrm{ind}_{\Gamma}f)^2=
\int\limits_{T^2}\mathbb{E}\left(\det\nabla f(t^1)\det\nabla f(t^2)\mid f(t^1)=f(t^2)=0\right)p_{(t^1,t^2)}(0)d t^1 dt^2+\\
+\int\limits_{T}\mathbb{E}\left(|\det\nabla f(t)|\mid f(t)=0\right)p_t(0)dt,
 \end{multline*}
где $p_{t}(0)$ --- плотность распределения $f(t)$ в точке $0$, а $p_{(t^1,t^2)}(0)$ --- плотность распределения поля $\tilde{f}(t^1,t^2)=(f(t^1),f(t^2))$ в точке $0$.
\end{theorem}

\begin{example}
 Примером поля, удовлетворяющего условиям теоремы, является следующее случайное поле $f$:
\begin{equation}\nonumber
f(u)=\begin{pmatrix}f_1(u)\\f_2(u)\end{pmatrix}=\begin{pmatrix}\int\limits_{\mathbb{R}^2} \phi(u+v)W_1(dv)\\ \int\limits_{\mathbb{R}^2} \phi(u+v)W_2(dv)\end{pmatrix},
\end{equation}
где $\phi\in C_{0}^{\infty}(\mathbb{R}^2)$ --- неотрицательная функция со свойством
 $\int\limits_{\mathbb{R}^2}\phi^2(u) du = 1$, $W_1$ и $W_2$ --- 
два независимых белых шума на $\mathbb{R}^2$.
Дальнейшее обсуждение этого примера проводится в разделе~\ref{fieldExample}.
\end{example}

\begin{center}
{\bfseries Доказательство теоремы~\ref{RandomFieldsMainTheorem}}
\end{center}
 Пусть $N_+$ --- количество особых точек $f$ внутри $T$ (т.е.точек $t\in T$, в которых $f(t)=0$)
с индексом~$1$, $N_{-}$ --- количество особых точек внутри $T$ с индексом~$-1$:
\begin{equation}\nonumber
 N_{+}=|\{t\in T: f(t)=0, \mathrm{ind}_t f = 1\}|,
 N_{-}=|\{t\in T: f(t)=0, \mathrm{ind}_t f = -1\}|.
\end{equation}

Известно, что с вероятностью $1$ у поля $f$ нет особых точек с $\det\nabla f(t)=0$
(лемма $11.2.12$ из~\cite{AdlerTaylor}).

Итак, с вероятностью~1:
\begin{equation}\nonumber
 N_{+}=|\{t\in T\mid f(t)=0, \det\nabla f(t)>0\}|,
\end{equation}
\begin{equation}\nonumber
 N_{-}=|\{t\in T\mid f(t)=0, \det\nabla f(t)<0\}|,
\end{equation}
и
\begin{equation}\nonumber
 \mathrm{ind}_{\Gamma}f=N_{+}-N_{-}.
\end{equation}

Определим векторные поля $\tilde f$, $\tilde g$ на $\tilde T=\{(t^1,t^2)\in T^2: t^1\ne t^2\}$ равенствами
$$\tilde{f}(\tilde{t})=(f(t^1),f(t^2)),
\tilde{g}(\tilde t)=(\nabla f(t^1), \nabla f(t^2)),$$
где $\tilde{t}=(t^1,t^2)\in \tilde{T}.$ 
Определим также векторное поле $g$ на $T$ равенством 
$$g(t)=\nabla f(t), t\in T.$$
Пусть
$$B_1=\left\{\begin{pmatrix}
         a & b \\
         c & d
        \end{pmatrix}
\in\mathbb{R}^{2\times 2} \cong \mathbb{R}^4 \colon ad-bc>0\right\},$$

$$B_2=\left\{\begin{pmatrix}
         a & b \\
         c & d
        \end{pmatrix}
\in\mathbb{R}^{2\times 2} \cong \mathbb{R}^4 \colon ad-bc<0\right\}.$$

Наше доказательство аналогично доказательству теоремы 11.5.1 в~\cite{AdlerTaylor}.
Фиксируем $\delta>0$ и пару $(s_1,s_2)$, где $s_i\in\{1,-1\}$, 
после чего применим утверждение~\ref{basicATtheorem} к 
$\tilde{f}, \tilde{g}, T_2^{\delta}, B=\prod\limits_{i=1}^2 B_{s_i}.$  
Условия этого утверждения тривиально проверяются в нашем случае.  Мы получаем
\begin{align*}
 &\mathbb{E}\left|\left\{(t^1,t^2)\in T_2^{\delta}:f(t^i)=0, g(t^i)\in B_{s_i}, i=1,2\right\}\right|=\\=
&\mathbb{E}\left|\left\{\tilde{t}\in T_2^{\delta}:\tilde{f}(\tilde{t})=0, 
   \tilde{g}(\tilde{t})\in \prod\limits_{i=1}^2 B_{s_i}\right\}\right|=\\
=&\int\limits_{T_2^{\delta}}
 \mathbb E\left(|\det\nabla\tilde{f}(\tilde{t})| 
  \mathbbm{1}_{\prod\limits_{i=1}^2 B_{s_i}}(\tilde{g}(\tilde{t}))\mid \tilde{f}(\tilde{t})=0\right)p_{\tilde{t}}(0)d\tilde{t}=\\=
&\int\limits_{T_2^{\delta}}\mathbb E\left(|\det\nabla\tilde{f}(\tilde{t})| \prod\limits_{i=1}^2 
 \mathbbm{1}_{\mathrm{sign}\det\nabla f(t^i)=s_i}\mid \tilde{f}(\tilde{t})=0\right)p_{\tilde{t}}(0)d\tilde{t}
=
\\
=
&s_1s_2 \int\limits_{T_2^{\delta}}\mathbb E\left(\prod\limits_{i=1}^2
\det\nabla f(t^i)\mathbbm{1}_{\mathrm{sign}\det\nabla f(t^i)=s_i}\mid \tilde{f}(\tilde{t})=0\right)
p_{\tilde{t}}(0)d\tilde{t}.
\end{align*}
При $\delta\to 0$ имеем с вероятностью~$1$
\begin{multline*}
\left|\left\{(t^1,t^2)\in T_2^{\delta}:f(t^i)=0, g(t^i)\in B_{s_i}, i=1,2\right\}\right|
\xrightarrow[\delta\to 0]{}\\
\xrightarrow[\delta\to 0]{}
\left|\left\{(t^1,t^2)\in \tilde{T}:f(t^i)=0, g(t^i)\in B_{s_i}, i=1,2\right\}\right|,
\end{multline*}
и эта сходимость монотонна. Поэтому
\begin{multline*}
\mathbb{E}\left|\left\{(t^1,t^2)\in T_2^{\delta}:
f(t^i)=0, g(t^i)\in B_{s_i}, i=1,2\right\}\right|
\xrightarrow[\delta\to 0]{} \\
\xrightarrow[\delta\to 0]{}
 \mathbb{E}\left|\left\{(t^1,t^2)\in \tilde{T}:f(t^i)=0, g(t^i)\in B_{s_i}, i=1,2\right\}\right|.
\end{multline*}
С другой стороны, имеем в силу монотонной сходимости:
\begin{multline*} \int\limits_{T_2^{\delta}}\mathbb E\left(|\det\nabla\tilde{f}(\tilde{t})|
    \prod\limits_{i=1}^2 \mathbbm{1}_{\mathrm{sign}\det\nabla f(t^i)=s_i,i=1,2}\mid \tilde{f}(\tilde{t})=0\right)p_{\tilde{t}}(0)d\tilde{t} 
    \xrightarrow[\delta\to 0]{} \\ 
    \xrightarrow[\delta\to 0]{}
      \int\limits_{T^2}\mathbb E\left\{|\det\nabla\tilde{f}(\tilde{t})| \prod\limits_{i=1}^2 \mathbbm{1}_{\mathrm{sign}\det\nabla f(t^i)=s_i}\mid \tilde{f}(\tilde{t})=0\right\}p_{\tilde{t}}(0)d\tilde{t}.
\end{multline*}

Следовательно, переходя к пределу при $\delta\to 0$, получаем
\begin{multline*} \mathbb{E}\left|\left\{(t^1,t^2)\in \tilde{T}:f(t^i)=0, g(t^i)\in B_{s_i},i=1,2\right\}\right|
=\\=
  s_1 s_2 \int\limits_{T^2}\mathbb E\left(\prod\limits_{i=1}^2
\det\nabla f(t^i)\mathbbm{1}_{\mathrm{sign}\det\nabla f(t_i)=s_i}\mid \tilde{f}(\tilde{t})=0\right)
p_{\tilde{t}}(0)d\tilde{t},
\end{multline*}
или
\begin{multline*}
 s_1 s_2\mathbb{E}\left|\left\{(t^1,t^2)\in \tilde{T}:f(t^i)=0, g(t^i)\in B_{s_i}\right\}\right|=
\\=\int\limits_{\tilde{T}}\mathbb E\left(\prod\limits_{i=1}^2
\det\nabla f(t^i)\mathbbm{1}_{\mathrm{sign}\det\nabla f(t^i)=s_i}\mid \tilde{f}(\tilde{t})=0\right)
p_{\tilde{t}}(0)d\tilde{t}.
\end{multline*}
Теперь, проводя суммирование по всем $4$ таким последовательностям $(s_1,s_2)$ с $s_i=\pm 1$, мы получаем
\begin{multline*} \sum\limits_{s_1,s_2:s_i=\pm 1} s_1 s_2 \mathbb{E}
\left|\left\{(t^1, t^2)\in \tilde{T}:f(t^i)=0, g(t^i)\in B_{s_i}\right\}\right|=\\=
  \sum\limits_{s_1,s_2:s_i=\pm 1}\int\limits_{\tilde{T}}\mathbb E\left(\prod\limits_{i=1}^2
     \left(\det\nabla f(t^i)\mathbbm{1}_{\mathrm{sign}\det\nabla f(t^i)=s_i}\right)\mid \tilde{f}(\tilde{t})=0\right)
p_{\tilde{t}}(0)d\tilde{t}.
\end{multline*}
Слева имеем
\begin{multline*}  \mathbb{E} \sum\limits_{s_1,s_2:s_i=\pm 1} s_1\ s_2 
\left|\left\{(t^1,t^2)\in \tilde{T}:f(t^i)=0, \mathrm{sign} \det\nabla f(t^i)=s_i\right\}\right|=
\\=\mathbb{E}\Bigl((N_{+}(N_{+}-1)+N_{-}(N_{-}-1)-2N_{+}N_{-}\Bigr)=
\mathbb{E} (N_{+}-N_{-})^2-\mathbb{E}(N_{+}+N_{-}).
\end{multline*}
Справа получаем
\begin{multline*} \sum\limits_{s_1,s_2:s_i=\pm 1}\int\limits_{\tilde{T}}\mathbb E\left(\prod\limits_{i=1}^2
\left(\det\nabla f(t^i)\mathbbm{1}_{\mathrm{sign}\det\nabla f(t^i)=s_i}\right)\mid \tilde{f}(\tilde{t})=0\right)
p_{\tilde{t}}(0)d\tilde{t}=\\=
\int\limits_{\tilde{T}}\mathbb E\left(\prod\limits_{i=1}^2
\det\nabla f(t^i)\mid \tilde{f}(\tilde{t})=0\right)p_{\tilde{t}}(0)d\tilde{t}.
\end{multline*}
 Следовательно, 
\begin{multline}
 \mathbb{E}(N_{+}-N_{-})^2-\mathbb{E}(N_{+}+N_{-})=\\=
 \int\limits_{\tilde{T}}\mathbb E\left(\prod\limits_{i=1}^2
  \det\nabla f(t^i)\mid \tilde{f}(\tilde{t})=0\right)p_{\tilde{t}}(0)d\tilde{t}.
\end{multline}
 Аналогичное применение утверждения~\ref{basicATtheorem} к полям $f,g$ на $T$ даёт
\begin{equation}\nonumber
 \mathbb{E} N_{+}=\int\limits_{T}\mathbb{E}\left(|\det\nabla f(t)|\mathbbm{1}_{\det\nabla f(t)>0}\mid f(t)=0\right)p_t(0)dt,
\end{equation}
\begin{equation}\nonumber
\mathbb{E} N_{-}=\int\limits_{T}\mathbb{E}\left(|\det\nabla f(t)|\mathbbm{1}_{\det\nabla f(t)<0}\mid f(t)=0\right)p_t(0)dt,
\end{equation}
\begin{equation}\nonumber
 \mathbb{E}(N_{+}+N_{-})=\int\limits_{T}\mathbb{E}\left(|\det\nabla f(t)|\mid f(t)=0\right)p_t(0)dt.
\end{equation}
Итак, получаем, используя утверждение~\ref{indexOfZeroPointFormulaStatement}:
$$ 
\mathbb{E}(\mathrm{ind}_{\Gamma}f)=\mathbb{E}(N_{+}-N_{-})=
      \int\limits_{T}\mathbb{E}\left(|\det\nabla f(t)|\mid f(t)=0\right)p_t(0)dt.
$$
и
\begin{multline*} \mathbb{E}(\mathrm{ind}_{\Gamma}f)^2=\mathbb{E}(N_{+}-N_{-})^2=\\=
    \int\limits_{\tilde{T}}
    \mathbb{E}\left(\prod\limits_{i=1}^2 \det\nabla f(t^i)\mid \tilde{f}(\tilde{t})=0\right)
    p_{\tilde{t}}(0)d\tilde{t}+
      \int\limits_{T}\mathbb{E}\left(|\det\nabla f(t)|\mid f(t)=0\right)p_t(0)dt.
\end{multline*}
 Теорема доказана. 

\section{Дисперсия индекса вращения изотропного однородного гауссовского векторного поля}\label{fieldExample}
Общая формула для математического ожидания и дисперсии количества вращений случайного поля вдоль кривой, 
полученная в разделе~\ref{randomFieldMoments},
может быть применена в частном случае однородного изотропного векторного поля. 

 Понятие однородного изотропного случайного поля возникло в связи с расмотрением наиболее простой модели турбулентности ---
однородной изотропной турбулентности (см.~\cite{Monin}). В этой модели распределение поля скоростей
жидкости инвариантно относительно параллельных переносов, поворотов и отражений. 

\begin{definition}\cite{ZirbelRotation} Пусть $U=\{U(x)\mid x\in \mathbb R^2\}$ --- векторнозначное случайное поле на $\mathbb R^2$.
Для любого преобразования $T:\mathbb{R}^2\to\mathbb{R}^2$ обозначим через $UT$ случайное поле, определённое равенством $UT(x)=U(T(x))$.
Поле $U$ называется однородным, если поле $UT$ имеет то же распределение, что и $U$, для любого параллельного переноса
$T:\mathbb R^2\to \mathbb R^2$, то есть для любого преобразования вида $T(x)=T_{z}(x)=x+z$, где
$z\in\mathbb{R}^2$ --- постоянный вектор. Поле $U$ называется инвариантным относительно поворотов,
если случайное поле $GU(G^Tx), x\in \mathbb R^2$ имеет то же распределение, что $U$,
для всех матриц поворотов $G=\begin{pmatrix}\cos(\theta)&-\sin(\theta)\\ \sin(\theta)&\cos(\theta)\end{pmatrix}$.
Однородное случайное поле, инвариантное относительно поворотов, называется поляризованным. Если поляризованное 
векторное поле также является инвариантным относительно отражений, то оно называется изотропным. 
\end{definition}

 Следуя статье~\cite{ZirbelRotation}, опишем некоторые свойства таких полей.
Из свойств однородности и изотропности случайного векторного поля можно вывести, 
что ковариационная матрица такого поля имеет специальный вид, описываемый следующим результатом.

\begin{statement} \cite{ZirbelRotation}\label{ZirbelCorrelationForm}
Матричнозначная функция $b$ является ковариационной матрицей компонент 
некоторого однородного изотропного векторного поля $f$,
если и только если она имеет вид
\begin{equation*}
b_{kl}(z)=\delta_{kl}b_{N}(\|z\|)+\frac{z^k z^l}{\|z\|^2}(b_{L}(\|z\|)-b_{N}(\|z\|)), \|z\|>0,
\end{equation*}
$$b(0)=b_N(0)I,$$
для некоторых функций $b_N, b_L$ вида
\begin{equation}\nonumber
b_L(r)=\int\limits_0^{\infty} J_{1}'(r\alpha)\Phi_P(d\alpha)+ 
\int\limits_0^{\infty}\frac{J_{1}(r\alpha)}{r\alpha}\Phi_S(d\alpha),
\end{equation}
\begin{equation}\nonumber
b_N(r)=\int\limits_0^{\infty} \frac{J_{1}(r\alpha)}{r\alpha} \Phi_P(d\alpha)+ 
\int\limits_0^{\infty}J_{1}'(r\alpha)\Phi_S(d\alpha),
\end{equation}
где $\Phi_{P}, \Phi_{S}$ --- некоторые конечные меры на $[0, \infty)$.

Если $\Phi_P$ и $\Phi_S$ имеют конечные четвёртые моменты, то функции $b_L, b_N$
являются 4 раза непрерывно дифференцируемыми, и
\begin{equation}\nonumber
b_L(r)=b_0-\frac12 \beta_L r^2+O(r^4), r\to 0,
\end{equation}
\begin{equation}\nonumber
b_N(r)=b_0-\frac12 \beta_N r^2+O(r^4), r\to 0,
\end{equation}
где
\begin{equation}\nonumber
 \beta_L=\frac38 
 \int\limits_0^\infty \alpha^2 \Phi_P(d\alpha)+\frac18 \int\limits_0^\infty \alpha^2 \Phi_S(d\alpha)
\end{equation}
и
\begin{equation}\nonumber
 \beta_N=\frac18 
 \int\limits_0^\infty \alpha^2 \Phi_P(d\alpha)+\frac38 \int\limits_0^\infty \alpha^2 \Phi_S(d\alpha).
\end{equation}
\end{statement}

\begin{remark}\label{besselRemark}
Мы обозначаем через $J_n(x)$ функцию Бесселя порядка $n$, являющуюся решением уравнения
\begin{center}
$x^2 J_n''(x)+xJ_n'(x)+(x^2-n^2)J_n(x)=0.$
\end{center}
Мы будем использовать некоторые свойства этих функций, 
имеющиеся, например, в~\cite{Arfken}, гл.~11 ``Функции Бесселя''.
На с.~415 из~\cite{Arfken} приведены следующие равенства:
\begin{equation}\nonumber
J_0'(x)=-J_1(x),
\end{equation}
(формула (11.13)),
\begin{equation}\nonumber
J_0(x)+J_2(x)=\frac{2}{x}J_1(x)
\end{equation}
(формула (11.10) при $n=1$),

\begin{equation}\nonumber
J_0(x)-J_2(x)=2J_1'(x).
\end{equation}
(формула (11.12) при $n=1$).
Из последних двух формул следует 
\begin{equation}\nonumber
J_0(x)=J_1'(x)+\frac{J_1(x)}{x}.
\end{equation}

На с.~424, 425 из~\cite{Arfken} приведены также следующие формулы:
\begin{equation}\nonumber
J_0(br)=\frac{1}{2\pi}\int\limits_0^{2\pi}e^{ibr\sin{\theta}}d\theta.
\end{equation}
\begin{equation}\nonumber
J_0(x)=\frac{2}{\pi}\int\limits_0^1\frac{\cos{(xt)}}{\sqrt{1-t^2}}dt.
\end{equation}
\end{remark}

Итак, рассмотрим однородное изотропное двумерное
гауссовское векторное поле.
Для упрощения вычислений будет рассмотрен только случай $b_L(r) \equiv b_N(r)$, или, в терминах
утверждения~\ref{ZirbelCorrelationForm}, $\Phi_{P}=\Phi_{S}.$ Таким образом, 
ковариационная функция компонент такого поля имеет вид
\begin{center}
$b_{ij}(z)=\delta_{ij}b_{N}(\|z\|), z\in\mathbb{R}^2.$
\end{center}
 Вышеупомянутое поле \begin{equation}\nonumber 
 f(u)=\begin{pmatrix}f_1(u)\\f_2(u)\end{pmatrix}=\begin{pmatrix}\int\limits_{\mathbb{R}^2} \phi(u+v)W_1(dv)\\\int\limits_{\mathbb{R}^2} \phi(u+v)W_2(dv)\end{pmatrix},\quad \phi\in C_0^{\infty}(\mathbb{R}^2)
\end{equation}
является примером такого поля. 

 \begin{theorem} \label{ExampleTheorem} Пусть $f$ --- центрированное 
 гауссовское изотропное векторное поле на $\mathbb{R}^2$ с
ковариационной функцией компонент
$b_{ij}(z)=\delta_{ij}b_{N}(\|z\|)$, где $b_{N}:[0,+\infty)\to \mathbb{R}$ имеет вид
\begin{equation}\nonumber
b_N(r)=\int\limits_0^{\infty} J_{1}'(r\alpha)\Phi(d\alpha)+
\int\limits_0^{\infty}\frac{J_{1}(r\alpha)}{r\alpha}\Phi(d\alpha)=\int\limits_0^{\infty} 
J_{0}(r\alpha)\Phi(d\alpha),
\end{equation}
 $\Phi$ --- конечная мера на $[0, \infty)$ с конечным четвёртым моментом, и
$\Phi\ne c\delta_{0},$ то есть $\Phi$ не сосредоточена в точке $\{0\}$,
и выполнено условие $$b_N(r)<b_N(0), r>0.$$
Тогда дисперсия количества вращений $f$ вдоль замкнутой кусочно-гладкой кривой $\Gamma$,
которая ограничивает открытую область $T$, равна
\begin{multline*}
\mathbb E(\mathrm{ind}_{\Gamma}f)^2=\\=
\int\limits_{T^2} \frac{2}{\|t^1-t^2\|}\left\{\frac{b_N(\|t^1-t^2\|)b_N'(\|t^1-t^2\|)^3}
 {b_N(0)^2-b_N(\|t^1-t^2\|)^2}+\right.\\+
 \left.\phantom{\frac12} b_N'(\|t^1-t^2\|)b_N''(\|t^1-t^2\|)\right\}p_{(t^1,t^2)}(0)d t^1 d t^2-
 b_N''(0) p(0)S(T),
\end{multline*}
где $S(T)$ --- площадь $T$. \\Здесь
$$p_{(t^1,t^2)}(0)=\frac{1}{(2\pi)^2(b_N(0)^2-b_N(\|t^1-t^2\|)^2)},$$
и
$p_t(0) = p(0) \equiv \frac{1}{2\pi b_N(0)^2}$ для любого $t\in T$.
\end{theorem}

\begin{remark}
 Легко видеть, что для любого однородного гауссовского векторного поля $f$ и кривой $\Gamma$, удовлетворяющей условиям
 теоремы~\ref{RandomFieldsMainTheorem}: 
 $\mathbb E(\mathrm{ind}_{\Gamma}f)=0.$ Для этого достаточно показать, 
 что
 $$\mathbb{E} \left(\det\nabla f(t)\mid f(t)=0\right)=0.$$ 
 Положим $K_{ij}(t,s)=K_{ij}(s-t)=\mathbb{E} (f_i(t)f_j(s)).$
 Имеем
\begin{multline*}
\mathbb{E} \left(\det\nabla f(t)\mid f(t)=0\right)=
 \mathbb{E} \left(\frac{\partial f_1}{\partial t_1}(t)\frac{\partial f_2}{\partial t_2}(t)-
 \frac{\partial f_1}{\partial t_2}(t)\frac{\partial f_2}{\partial t_1}(t)\right)=\\=
 -\frac{\partial K_{12}}{\partial t_1\partial t_2}(0)+
 \frac{\partial K_{12}}{\partial t_2\partial t_1}(0)=0.
\end{multline*}
\end{remark}

\begin{remark}
 Можно показать, что вышеупомянутое поле
 \begin{equation}\nonumber f(u)=
 \begin{pmatrix}
 f_1(u)\\f_2(u)\end{pmatrix}=
 \begin{pmatrix}
 \int\limits_{\mathbb{R}^2} \phi(u+v)W_1(dv)\\\int\limits_{\mathbb{R}^2} \phi(u+v)W_2(dv)
 \end{pmatrix},
\end{equation}
где $\phi(x)=h(\|x\|), x\in\mathbb{R}^2,$ 
удовлетворяет условиям теоремы~\ref{ExampleTheorem}. Действительно, для 
преобразования Фурье
\begin{equation}\nonumber
 \hat{b}(k)=\frac{1}{2\pi}\int\limits_{\mathbb{R}^2}b(z)e^{-ikz}dz
\end{equation}
функции
\begin{equation}\nonumber
 b(z)=b_N(\|z\|)=\int\limits_{\mathbb{R}^2}\phi(u)\phi(u+z)du
\end{equation}
получаем
\begin{equation}\nonumber
 \hat{b}(k)=\frac{1}{2\pi}\hat{\phi}(k)^2. 
\end{equation}
Поскольку $\phi(\cdot)\in S(\mathbb{R}^2)$, получаем также $\hat{\phi}(\cdot)\in S(\mathbb{R}^2),$ 
где $S(\mathbb{R}^2)$ обозначает пространство Шварца. Ясно, что
$\hat{\phi}(k)$ зависит лишь от $\|k\|,$ 
поскольку $\phi(x)=h(\|x\|)$.
Следовательно, то же самое верно для $\hat{b}(k)$, то есть $\hat{b}(k)=a(\|k\|).$
Итак, используя интегрирование в полярных координатах
и свойства функций Бесселя(см.замечание~\ref{besselRemark}), получаем
\begin{equation}\nonumber
 b_N(\|z\|)=b(z)=\frac{1}{2\pi}\int\limits_{\mathbb{R}^2}\hat{b}(k)e^{ikz}dk=
 \frac{1}{2\pi}\int\limits_{\mathbb{R}^2}a(\|k\|)e^{ikz}dk=
 \int\limits_0^{\infty}\alpha a(\alpha)J_0(\alpha\|z\|)d\alpha.
\end{equation}
Следовательно, функция $b_N(r)$ имеет требуемый вид
\begin{equation}\nonumber
 b_N(r)=\int\limits_0^{\infty} J_{0}(r\alpha)\Phi(d\alpha),
\end{equation}
и все моменты меры $\Phi(d\alpha)=\alpha a(\alpha)d\alpha$ конечны, 
поскольку $a(\alpha)$ является быстро убывающей при $\alpha\to\infty$.
\end{remark}

\begin{center}
{\bfseries Доказательство теоремы~~\ref{ExampleTheorem}}
\end{center}
 Сначала проверим, что наше поле удовлетворяет условиям теоремы~\ref{RandomFieldsMainTheorem}.
Проверим условие e) на модуль непрерывности поля и его производных. В нашем случае можно утверждать даже больше:
для любого $\varepsilon > 0$ и для любого $N>0$ модуль непрерывности 
каждой компоненты $f$, $\nabla f$ удовлетворяет соотношению
$\mathbb P(\omega(\eta)>\varepsilon)=o(\eta^N)$ при $\eta\downarrow 0$ .
Чтобы это доказать, нам понадобится следующее утверждение.

\begin{statement}\label{ContinuityStatement}
Пусть $h$ --- центрированное гауссовское случайное векторное поле на замкнутой области 
$T\subset \mathbb R^2$, такое, что его ковариационная функция $K(t,s)=\mathbb Ef(t)f(s)$
дважды непрерывно дифференцируема
на $T\times T$.
Тогда поле $h$ имеет непрерывную модификацию, и его модуль непрерывности $\omega(\eta)$
удовлетворяет условию
\begin{equation}\nonumber
\mathbb P(\omega(\eta)>\varepsilon)=o(\eta^N), \eta\downarrow 0
\end{equation}
для каждого $\varepsilon > 0$ и каждого $N>0$.
\end{statement}
\begin{proof}
 Это утверждение фактически доказано на стр.~268 книги~\cite{AdlerTaylor}. Доказательство основано на
применении неравенства \\ Бореля-Цирельсона (теорема 2.1.1 из~\cite{AdlerTaylor}) 
к полю $H$ на $T\times T$, определённому
равенством $H(s,t)=h(t)-h(s).$
\end{proof}
 Легко видеть, что при наших предположениях ковариационные функции всех полей 
 $\frac{\partial f_i}{\partial t_j}$
дважды непрерывно дифференцируемы на $T\times T$ (поскольку функция $b_N$ --- $4$ раза непрерывно дифференцируема); итак, мы
можем применить наше утверждение~\ref{ContinuityStatement} к ним. 
Следовательно, мы получаем, что рассматриваемые поля действительно являются непрерывными с вероятностью~$1$, и их модули
непрерывности удовлетворяют условиям теоремы~\ref{RandomFieldsMainTheorem}.

Для совместно гауссовских случайных величин
из теоремы о нормальной корреляции следует, что все условные распределения
являются гауссовскими.
Поэтому, чтобы проверить выполнение других условий нашей теоремы, 
мы должны показать невырожденность ковариационной
матрицы рассматриваемых случайных величин. 
Это является утверждением следующего утверждения, доказательство которого 
включает утверждения~\ref{largeCorrelationMatrixProposition}---\ref{beta_NShortInequalityProposition}.

\begin{statement}\label{nondegeneracyProposition}
 В предположениях теоремы~\ref{ExampleTheorem}, для любых~2 точек $t^1\ne t^2$ 
совместное распределение гауссовских случайных величин
$$f_{i}(t^j), \frac{\partial f_k}{\partial t_m^l}(t^l), i,j,k,l,m=1,2,$$
 является невырожденным. 
\end{statement}

В нашем случае, для любых двух точек $t^1\ne t^2$ случайные векторы
$$\left(f_{1}(t^j), \frac{\partial f_1}{\partial t_m^l}(t^l), j,l,m=1,2\right)\mbox{ и }
\left(f_{2}(t^j), \frac{\partial f_2}{\partial t_m^l}(t^l), j,l,m=1,2\right)$$
являются независимыми и одинаково распределёнными. Поэтому, достаточно проверить, что ковариационная
матрица случайных величин
\begin{center}
$f_{1}(t^j), \frac{\partial f_1}{\partial t_m^l}(t^l), j,l,m=1,2$
\end{center}
является невырожденной. Эту проверку можно выполнить, явно вычислив ковариационную матрицу 
этих случайных величин.
Действительно, имеем следующие вспомогательные утверждения. Некоторые доказательства опускаем,
поскольку они содержат лишь стандартные технические расчёты.

\begin{statement}\label{largeCorrelationMatrixProposition} Ковариационная матрица случайных величин
\begin{center}
 $f_{1}(t^j)$, $\frac{\partial f_1}{\partial t_m^l}(t^l)$, $j,l,m=1,2$
\end{center}
равна
 \begin{equation}\nonumber
  \begin{pmatrix}
   \bNz & \bNr & 0 & \dbNrdr & 0 & 0\\
   \bNr & \bNz & -\dbNrdr & 0 & 0 & 0\\
   0 & -\dbNrdr & \beta_N & -\ddbNrdrr & 0 & 0\\
   \dbNrdr & 0 & -\ddbNrdrr & \beta_N & 0 & 0\\
   0 & 0 & 0 & 0 & \beta_N & -\dbNrdr/r\\
   0 & 0 & 0 & 0 & -\dbNrdr/r & \beta_N
  \end{pmatrix},
 \end{equation}
  где $r=\|t^1-t^2\|$.
\end{statement}

\begin{statement}\label{correlationMatrixDetProposition} Определитель ковариационной матрицы случайных величин
\begin{center}
$f_{1}(t^j), \frac{\partial f_1}{\partial t_m^l}(t^l), j,l,m=1,2$
\end{center}
равен
 \begin{multline*}
  (\beta_N b_N(0)-b_N'(r)^2+b_N(r)b_N''(r)+\beta_N b_N(r)  + b_N(0)b_N''(r))\times \\
   \times(\beta_N b_N(0)-b_N'(r)^2+b_N(r)b_N''(r)-\beta_N b_N(r)  - b_N(0)b_N''(r))\times \\
   \times(\beta_N r - b_N'(r))(\beta_N r+b_N'(r))=\\=
     ((\beta_N b_N(0)-b_N'(r)^2+b_N(r)b_N''(r))^2-(\beta_N b_N(r) - b_N(0)b_N''(r))^2)\times \\
   \times((\beta_N r)^2 - b_N'(r)^2),
  \end{multline*}
   где $r=\|t^1-t^2\|$.
 \end{statement}

\begin{statement}\label{J1EstimateProposition}
 При любом $x>0$ имеем
\begin{center}
 $|J_1'(x)|<\frac12,$ $|J_1(x)|<\frac{x}{2}.$
\end{center}
\end{statement}
\begin{proof}
 Докажем сначала неравенство $|J_1'(x)|<\frac12$.
 Согласно утверждению~\ref{ZirbelCorrelationForm},
существует изотропное случайное поле $\xi \colon\mathbb{R}^2\to\mathbb{R}^2$
с ковариационной функцией компонент
$$cov(\xi^k(z_1), \xi^l(z_2))=
\delta_{kl}b_{N}(\|z\|)+\frac{z^k z^l}{\|z\|^2}(b_{L}(\|z\|)-b_{N}(\|z\|)), \|x-y\|>0,$$
где $z=z_1-z_2$,
$$cov(\xi^k(x), \xi^l(x))=b_N(0)\delta_{kl},$$
для которого функции $b_L, b_N$ имеют вид
$$b_L(r)=J_1'(r), b_N(r)=\frac{J_1(r)}{r}.$$
Рассматривая $x$-компоненту этого поля на оси $y=0$, получаем скалярное
однородное случайное поле $\xi^1(x)$ на прямой с
ковариационной функцией
$$cov(\xi^1(x_1), \xi^1(x_2))=b_L(|x_1-x_2|)=J_1'(|x_1-x_2|).$$
Отсюда сразу следует неотрицательная определённость функции $J_1'(|x|)$, 
и, следовательно, неравенство
$$|J_1'(x)| \le J_1'(0)=\frac12, x>0.$$
Покажем, что, на самом деле, неравенство здесь строгое. Если при некотором $x_0>0$
имеет место $J_1'(x_0)=\pm \frac12$, то имеем
$$\xi^1(x_0)=\pm \xi^1(0),$$ и, следовательно (в силу однородности поля $\xi$), при любом натуральном $n$
$$\xi^1(n x_0)=\pm \xi^1(0).$$ Итак, имеются сколь угодно большие $x>0$, для которых
$$\xi^1(x)=\pm \xi^1(0).$$ Но это противоречит тому, что для $x>0$
$$cov(\xi^1(0), \xi^1(x))=b_L(x)=J_1'(x)=J_0(x)-\frac{J_1(x)}{x}\to 0 (x\to +\infty),$$
поскольку $J_0(x)\to 0, J_1(x) \to 0$ $(x\to +\infty).$
Итак, неравенство 
$$|J_1'(x)|<\frac12, x>0$$
доказано. Из него, поскольку $J_1(0)=0$, сразу вытекает
неравенство 
$$|J_1(x)|<\frac{x}{2}, x>0.$$
\end{proof}

\begin{statement}\label{besselInequalitiesProposition}
 Для любого $x>0$ имеем
\begin{equation}\nonumber
(1/2-J_1'(x))(1+J_0(x)) > J_1(x)^2,
\end{equation}
 и
\begin{equation}\nonumber
(1/2 + J_1'(x))(1-J_0(x)) > J_1(x)^2.
\end{equation}
\end{statement}

\begin{proof}
Согласно замечанию~\ref{besselRemark}, имеет место равенство
 \begin{equation}\nonumber
J_0(x)=\frac{2}{\pi}\int\limits_0^1\frac{\cos{(xt)}}{\sqrt{1-t^2}}dt.
\end{equation}
Отсюда, проводя замену переменных, получаем
\begin{equation}\nonumber
J_0(x)=\frac{1}{\pi}\int\limits_{-1}^{1}\frac{e^{-ixt}}{\sqrt{1-t^2}}dt.
\end{equation}
 Следовательно, функция Бесселя $J_0(x)$ является преобразованием Фурье функции 
 $$p(\lambda)=\sqrt{\frac{2}{\pi}}\frac{1}{\sqrt{\pi(1-\lambda^2)}}\mathbbm{1}_{-1\le \lambda\le 1},$$
 то есть
 $$J_0(x)=\frac{1}{\sqrt{2\pi}}\int\limits_{-\infty}^{\infty}p(\lambda)e^{-i\lambda x}d\lambda=
 \hat{p}(x),$$
 где через $\hat{h}$ мы обозначаем преобразование Фурье функции $h$:
 $$\hat{h}(t)=\frac{1}{\sqrt{2\pi}}\int\limits_{-\infty}^{\infty}p(\lambda)e^{-it\lambda }d\lambda.$$
 Имеем
  \begin{multline*}
  \frac{1}{\sqrt{2\pi}}\int\limits_{-\infty}^{\infty}|e^{it\lambda}+1|^2 p(\lambda)d\lambda=
  \frac{1}{\sqrt{2\pi}}\int\limits_{-\infty}^{\infty} (2+e^{it\lambda}+e^{-it\lambda}) p(\lambda)d\lambda=\\=
  2\hat{p}(0)+\hat{p}(t)+\hat{p}(-t)=2J_0(0)+J_0(t)+J_0(-t)=2(1+J_0(t)).
 \end{multline*}
 Далее, 
  \begin{multline*}
\frac{1}{\sqrt{2\pi}}\int\limits_{-\infty}^{\infty}|i\lambda (e^{it\lambda}-1)|^2 p(\lambda)d\lambda=\\=
  \frac{1}{\sqrt{2\pi}}\left(2\int\limits_{-\infty}^{\infty}\lambda^2 p(\lambda)d\lambda-
  \int\limits_{-\infty}^{\infty}\lambda^2 e^{it\lambda}p(\lambda)d\lambda-
  \int\limits_{-\infty}^{\infty}\lambda^2 e^{-it\lambda}p(\lambda)d\lambda\right)=\\=
 -2J_0''(0)+J_0''(t)+J_0''(-t)=2J_1'(0)-2J_1'(t)=2\left(\frac12-J_1'(t)\right).
 \end{multline*}
 Аналогичные вычисления дают
$$
  \int\limits_{-\infty}^{\infty} (e^{it\lambda}+1)(i\lambda e^{-it\lambda}-i\lambda) p(\lambda)d\lambda=
  2J_1(t).
$$
Применяя неравенство Коши-Буняковского в форме
$$\int\limits_{\mathbb{R}}|f(\lambda)|^2 p(\lambda)d\lambda \times
\int\limits_{\mathbb{R}}|g(\lambda)|^2 p(\lambda)d\lambda \ge
\left|\int\limits_{\mathbb{R}}|f(\lambda)\overline{g(\lambda)} p(\lambda)d\lambda\right|^2
$$
к функциям $f(\lambda)=e^{it\lambda}+1$, $g(\lambda)=i\lambda(e^{it\lambda}-1)$
и используя предыдущие равенства, получаем
$$4(1+J_0(t))\left(1/2-J_1'(t)\right)\ge 4J_1(t)^2.$$
При этом равенство возможно только в случае, если существуют числа $\alpha, \beta$,
не равные нулю одновременно, такие, что
$$\alpha f(\lambda)\sqrt{p(\lambda)}=\beta g(\lambda)\sqrt{p(\lambda)},$$
или, учитывая вид $p$,
$$\alpha f(\lambda)-\beta g(\lambda)=0, \lambda\in (-1,1),$$
или
$$(\alpha-i\lambda\beta)e^{it\lambda}+(\alpha+i\lambda\beta)=0, \lambda\in (-1,1).$$
Это возможно лишь при $t=0.$ Действительно, подставляя $\lambda=0$, получаем $\alpha=0.$
Следовательно, 
$\lambda\beta(e^{it\lambda}-1)=0, \lambda \in (-1,1),$ 
что возможно лишь при $t=0.$

Неравенство
$$
(1/2 + J_1'(x))(1-J_0(x)) > J_1(x)^2
$$
доказывается аналогично с помощью функций $f(\lambda)=e^{it\lambda}-1$ и
$g(\lambda)=i\lambda(e^{it\lambda}+1).$
\end{proof}

\begin{statement}\label{alphaBetaInequalitiesProposition}
 Для любых $\alpha>0, \beta>0$ выполнены следующие неравенства:
\begin{multline*}
  \frac12 (\alpha^2 + \beta^2) -2\alpha\beta J_1(\alpha)J_1(\beta)-J_0(\alpha)\beta^2 J_1'(\beta)-\\
  -J_0(\beta)\alpha^2J_1'(\alpha)-\alpha^2J_1'(\alpha)-\beta^2 J_1'(\beta)+
  \frac12\alpha^2 J_0(\beta)+\frac12\beta^2 J_0(\alpha) > 0
\end{multline*}
 и
\begin{multline*}
\frac12 (\alpha^2 + \beta^2) -2\alpha\beta J_1(\alpha)J_1(\beta)-J_0(\alpha)\beta^2 J_1'(\beta)-\\-
J_0(\beta)\alpha^2J_1'(\alpha)+\alpha^2J_1'(\alpha)+\beta^2 J_1'(\beta)-
\frac12\alpha^2 J_0(\beta)-\frac12\beta^2 J_0(\alpha) > 0.
\end{multline*}
\end{statement}
\begin{proof} 
Наше первое неравенство можно переписать в виде
\begin{multline*}
  \alpha^2(1/2 - J_0(\beta)J_1'(\alpha)-J_1'(\alpha)+1/2 J_0(\beta))+\\
     +\beta^2(1/2 - J_0(\alpha)J_1'(\beta)-J_1'(\beta)+1/2 J_0(\alpha))-\\
         -2\alpha\beta J_1(\alpha)J_1(\beta)>0.
\end{multline*}
 Мы полагаем
\begin{equation}\nonumber
\begin{split}
&a=1/2 - J_0(\beta)J_1'(\alpha)-J_1'(\alpha)+J_0(\beta)/2,\\
&b=-2J_1(\alpha)J_1(\beta),\\
&c=1/2 - J_0(\alpha)J_1'(\beta)-J_1'(\beta)+J_0(\alpha)/2.
\end{split}
\end{equation}
Достаточно доказать, что квадратичная форма $ax^2+bxy+cy^2$ не имеет нулей, за исключением $x=y=0$.
Для этого покажем, что $b^2-4ac<0.$
Из утверждения~\ref{besselInequalitiesProposition} получаем:
\begin{center}
$(1/2-J_1'(\alpha))(1+J_0(\alpha)) > J_1(\alpha)^2,$ и $(1/2-J_1'(\beta))(1+J_0(\beta)) > J_1(\beta)^2.$
\end{center}
 Перемножая эти неравенства, получаем
\begin{equation}\nonumber
(1/2-J_1'(\alpha))(1/2-J_1'(\beta))(1+J_0(\alpha))(1+J_0(\beta)) > J_1(\alpha)^2 J_1(\beta)^2.
\end{equation}
После определённых преобразований получаем в точности $b^2-4ac<0$. Итак, первое неравенство утверждения доказано.
Второе доказывается тем же способом, с применением неравенств
\begin{center}
$(1/2+J_1'(\alpha))(1-J_0(\alpha)) > J_1(\alpha)^2,$ и $(1/2+J_1'(\beta))(1-J_0(\beta)) > J_1(\beta)^2.$
\end{center}
из того же утверждения~\ref{besselInequalitiesProposition}.
\end{proof}

\begin{statement} \label{beta_NLongInequalityProposition} Для любого $r>0$, выполнено следующее неравенство:
\begin{equation}\nonumber
|\beta_N b_N(0)-b_N'(r)^2+b_N(r)b_N''(r)| > |b_N(0)b_N''(r)+\beta_N b_N(r)|.
\end{equation}
\end{statement}
\begin{proof}
Имеем
$b_N'(r)=-\int\limits_0^\infty \alpha J_1(r\alpha)\Phi(d\alpha).$ Следовательно,
\begin{equation}\nonumber
b_N'(r)^2=\int\limits_0^\infty \int\limits_0^\infty \alpha\beta J_1(r\alpha)J_1(r\beta)\Phi(d\alpha)\Phi(d\beta).
\end{equation}

Используя неравенство
$b_N''(r)=-\int\limits_0^\infty\beta^2 J_0(r\beta) \Phi(d\beta),$ получаем
\begin{multline*}
b_N(r)b_N''(r)=-\int\limits_0^\infty \int\limits_0^\infty 
\beta^2 J_0(r\alpha) J_1'(r\beta)\Phi(d\alpha)\Phi(d\beta)=\\=
-\frac12 \int\limits_0^\infty\int\limits_0^\infty J_0(r\alpha)\beta^2 J_1'(r\beta)\Phi(d\alpha)\Phi(d\beta)-
\frac12 \int\limits_0^\infty\int\limits_0^\infty J_0(r\beta)\alpha^2 J_1'(r\alpha)\Phi(d\alpha)\Phi(d\beta).
\end{multline*}

Что касается члена $\beta_N b_N(0),$ из $\beta_N=\frac12 \int\limits_0^\infty \alpha^2\Phi(d\alpha)$
и $b_N(0)=\int\limits_0^\infty \Phi(d\beta)$ получаем, что
\begin{equation}\nonumber
\beta_N b_N(0)= \frac12 \int\limits_0^\infty \alpha^2 \Phi(d\alpha)\Phi(d\beta)=\frac12 \int\limits_0^\infty
\frac{\alpha^2+\beta^2}{2}\Phi(d\alpha)\Phi(d\beta).
\end{equation}
Тем же самым способом получаем
\begin{equation}\nonumber
b_N(0)b_N''(r)=-\int\limits_0^\infty\frac{\alpha^2J_1'(r\alpha)+\beta^2J_1'(r\beta)}{2}\Phi(d\alpha)\Phi(d\beta).
\end{equation}
Следовательно, нужно доказать следующее неравенство:
\begin{multline*}
\left|\frac12 \int\limits_0^\infty\frac{\alpha^2+\beta^2}{2}\Phi(d\alpha)\Phi(d\beta)-
\int\limits_0^\infty\int\limits_0^\infty \alpha\beta J_1(r\alpha)J_1(r\beta)\Phi(d\alpha)\Phi(d\beta)-\right.
\\-
\left.
\frac12 \int\limits_0^\infty\int\limits_0^\infty J_0(r\alpha)\beta^2 J_1'(r\beta)\Phi(d\alpha)\Phi(d\beta)-
\frac12 \int\limits_0^\infty\int\limits_0^\infty J_0(r\beta)\alpha^2 J_1'(r\alpha)\Phi(d\alpha)\Phi(d\beta)
\right|
>\\>
\left|-\int\limits_0^\infty\int\limits_0^\infty\frac{\alpha^2J_1'(r\alpha)+\beta^2J_1'(r\beta)}{2}\Phi(d\alpha)\Phi(d\beta)
\right.
+\\+
\left.
\frac14 \int\limits_0^\infty\int\limits_0^\infty \alpha^2 J_0(r\beta)\Phi(d\alpha)\Phi(d\beta)+
\frac12 \int\limits_0^\infty\int\limits_0^\infty \beta^2 J_0(r\alpha) \Phi(d\alpha)\Phi(d\beta)\right|.
\end{multline*}

Достаточно показать, что для любых $\alpha, \beta > 0$ выполнены следующие два неравенства:
\begin{multline*}
\{1/2 (\alpha^2 + \beta^2) -2\alpha\beta J_1(r\alpha)J_1(r\beta)-\\-J_0(r\alpha)\beta^2 J_1'(r\beta)-
J_0(r\beta)\alpha^2J_1'(r\alpha)\} \pm\\ \pm
\{-\alpha^2 J_1'(r\alpha)-\beta^2 J_1'(r\beta) +1/2\,\alpha^2 J_0(r\beta)+1/2\,\beta^2 J_0(r\alpha)\} > 0.
\end{multline*}
 Можно положить $r=1$, поскольку, умножив на $r^2$ и положив $\hat\alpha = r\alpha$, $\hat\beta = r\beta$,
наше неравенство можно свести к случаю $r=1.$
Следовательно, нам нужно показать, что
\begin{multline*}
\{1/2 (\alpha^2 + \beta^2) -2\alpha\beta J_1(\alpha)J_1(\beta)-
J_0(\alpha)\beta^2 J_1'(\beta)-J_0(\beta)\alpha^2J_1'(\alpha)\}\pm\\ \pm
\{-\alpha^2 J_1'(\alpha)-\beta^2 J_1'(\beta) +1/2 \,\alpha^2 J_0(\beta)+1/2 \, \beta^2 J_0(\alpha)\} > 0.
\end{multline*}

А это --- в точности неравенства из утверждения~\ref{alphaBetaInequalitiesProposition}.
\end{proof}

\begin{statement} \label{beta_NShortInequalityProposition} Для любых $r>0$, $\beta_N \cdot r > |b_N'(r)|.$
\end{statement}

\begin{proof}
Имеем $\beta_N=\frac12 \int\limits_0^\infty \alpha^2 \Phi(d\alpha)$ and
$b_N'(r)=-\alpha\int\limits_0^\infty J_1(r\alpha)\Phi(d\alpha).$

Следовательно, достаточно показать, что 
$$|\alpha J_1(r\alpha)|<\alpha^2 r/2,$$
или 
$$|J_1(r\alpha)|<\alpha r/2,$$
что известно из утверждения~\ref{J1EstimateProposition}.

Используя утверждения~\ref{beta_NShortInequalityProposition},~\ref{beta_NLongInequalityProposition}
и~\ref{correlationMatrixDetProposition}, получаем
утверждение~\ref{nondegeneracyProposition}. Последнее позволяет проверить условия $\mbox{б}',\mbox{в}',\mbox{д}'$
теоремы~\ref{RandomFieldsMainTheorem} для нашего случая.

Теперь применим теорему~\ref{RandomFieldsMainTheorem}. Достаточно показать, что
\begin{multline*}
 \mathbb E(\det\nabla f(t^1)\det\nabla f(t^2)\mid f(t^1)=f(t^2)=0)=\\=
 \frac{2b_N'(\|t^1-t^2\|)}{\|t^1-t^2\|}
 \left(\frac{b_N(\|t^1-t^2\|)b_N'(\|t^1-t^2\|)^2}{b_N(0)^2-b_N(\|t^1-t^2\|)^2}+b_N''(\|t^1-t^2\|)\right)
\end{multline*}
и
$$\mathbb E(|\det\nabla f(t)|\mid f(t)=0)=\beta_N,$$
где $\beta_N$ 
определено в утверждении~\ref{ZirbelCorrelationForm}.
\end{proof}

Пусть $(X_{ij},Y_{ij})$ --- случайный вектор, распределение которого совпадает с
условным распределением
$(\frac{\partial f_i}{\partial t_j}(t^1),\frac{\partial f_i}{\partial t_j}(t^2))$
при условии $f(t^1)=f(t^2)=0$. Из теоремы о нормальной корреляции следует, что $(X_{ij}, Y_{ij})$ --- 
гауссовский случайный вектор.
Положим 
$$u_{ijkl}=
\mathbb E\left(\frac{\partial f_i}{\partial t_k}(t^1) \frac{\partial f_j}{\partial t_l}(t^2)
     \mid f(t^1)=f(t^2)=0\right).$$

Заметим, что следующие 3 леммы (лемма~\ref{detProductConditionalExpectationLemma},\ref{u_ijkl_Lemma},
\ref{detConditionalExpectationLemma}) выполняются для любого центрированного гауссовского векторного поля.
\begin{lem}\label{detProductConditionalExpectationLemma} Выполнено следующее соотношение:
\begin{multline*}
\mathbb E(\det\nabla f(t^1)\det\nabla f(t^2)\mid f(t^1)=f(t^2)=0)=\\=
     \frac12 \sum_{i,j,k,l=1,2}(-1)^{i+j+k+l}u_{ijkl}u_{3-i,3-j,3-k,3-l}+\\+
        \mathbb E(\det\nabla f(t^1)|f(t^1)=f(t^2)=0)\mathbb E(\det\nabla f(t^2)\mid f(t^1)=f(t^2)=0).
\end{multline*}
\end{lem}

\begin{proof}
В наших обозначениях, имеем:
\begin{multline*}\mathbb E(\det\nabla f(t^1)\det\nabla f(t^2)\mid f(t^1)=f(t^2)=0)=\\=
\mathbb E\left((X_{11}X_{22}-X_{12}X_{21})(Y_{11}Y_{22}-Y_{12}Y_{21})\right)=
\mathbb E X_{11}X_{22}Y_{11}Y_{22}-\mathbb E X_{12}X_{21}Y_{11}Y_{22}-\\-
\mathbb E X_{11}X_{22}Y_{12}Y_{21}+
\mathbb E X_{12}X_{21}Y_{12}Y_{21}.
\end{multline*}
Применение формулы Вика(~\cite{AdlerTaylor}, лемма 11.6.1) даёт:
\begin{multline*}
\mathbb E(\det\nabla f(t^1)\det\nabla f(t^2)\mid f(t^1)=f(t^2)=0)=\\=
\underbrace{\mathbb E X_{11}X_{22}\mathbb E Y_{11}Y_{22}-
\mathbb E X_{12} X_{21} \mathbb E Y_{11}Y_{22}-\mathbb E X_{11}X_{22} \mathbb E Y_{12} Y_{21} +
\mathbb E X_{12} X_{21} \mathbb E Y_{12}Y_{21}}_
{\mathbb E (\det\nabla f(t^1)\mid f(t^1)=f(t^2)=0) \mathbb E (\det\nabla f(t^2)\mid f(t^1)=f(t^2)=0)}+\\
+\mathbb E X_{11}Y_{11} \mathbb E X_{22}Y_{22}+\mathbb E X_{11}Y_{22} \mathbb E X_{22} Y_{11} -
\mathbb E X_{12}Y_{11}\mathbb E X_{21} Y_{22}-\mathbb E X_{12} Y_{22} \mathbb E X_{21} Y_{11}-\\-
\mathbb E X_{11}Y_{12}\mathbb E X_{22}Y_{21} -
\mathbb E X_{11}Y_{21} \mathbb E X_{22} Y_{12}
+\mathbb E X_{12}Y_{12} \mathbb E X_{21}Y_{21}+\mathbb E X_{12}Y_{21}\mathbb E X_{21}Y_{12}=\\=
\mathbb E (\det\nabla f(t^1)\mid f(t^1)=f(t^2)=0)
\times\mathbb E (\det\nabla f(t^2)\mid f(t^1)=f(t^2)=0)+\\+
u_{1111}u_{2222}+u_{1212}u_{2121}-
u_{1121}u_{2212}-u_{1222}u_{2111}-u_{1112}u_{2221}-u_{1211}u_{2122}+\\+
u_{1122}u_{2211}+u_{1221}u_{2112}.
\end{multline*}
Это доказывает наше утверждение.
\end{proof}

 Обозначим через $K$ ковариационную матрицу 
 $$K=cov(f_1(t^1),f_2(t^1),f_1(t^2),f_2(t^2)).$$

\begin{lem} \label{u_ijkl_Lemma}
Имеет место равенство
\begin{multline*}
u_{ijkl}=\mathbb E \left(\frac{\partial f_i}{\partial t_k}(t^1)\frac{\partial f_j}{\partial t_l}(t^2)\right)+
\begin{pmatrix}0 & 0 & \frac{\partial b_{i1}}{\partial t_k} & \frac{\partial b_{i2}}{\partial t_k}\end{pmatrix}K^{-1}
\begin{pmatrix}\frac{\partial b_{1j}}{\partial t_l}\\ \frac{\partial b_{2j}}{\partial t_l}\\0\\0\end{pmatrix}=
\\= \mathbb E \left(\frac{\partial f_i}{\partial t_k}(t^1)\frac{\partial f_j}{\partial t_l}(t^2)\right)+
\begin{pmatrix}\frac{\partial b_{i1}}{\partial t_k} & \frac{\partial b_{i2}}{\partial t_k}\end{pmatrix} K^{-1}_{12}
\begin{pmatrix}\frac{\partial b_{1j}}{\partial t_l}\\ \frac{\partial b_{2j}}{\partial t_l}\end{pmatrix}.
\end{multline*}
Здесь $K^{-1}_{12}$ --- подматрица $K^{-1}$, образованная 
пересечением её двух последних строк и двух первых столбцов.
\end{lem}

\begin{proof}
Здесь мы вычисляем условное математическое ожидание\\
$\mathbb{E}\left(X_1 X_2\mid Y_1 = Y_2 = Y_3 = Y_4 = 0\right)$ для совместно гауссовских случайных величин
$X_1, X_2, Y_1, Y_2, Y_3, Y_4.$
Можно написать: 
$$X_1=\sum_{i=1}^4 \alpha_i Y_i+X_{1\bot}, X_2=\sum_{i=1}^4 \beta_i Y_i+X_{2\bot},$$
где $X_{j\bot}$ не зависит от $Y_1,Y_2, Y_3, Y_4$.

Обозначим $X_{i\shortparallel}=X-X_{i\bot}, i=1,2,$ 
$C=cov(Y_1, Y_2, Y_3, Y_4)$.
Тогда 
$$\mathbb E\left(X_1 X_2|Y_1=Y_2=Y_3=Y_4=0\right)=
\mathbb E X_1 X_2-\mathbb E X_{1\shortparallel}X_{2\shortparallel}.$$
Но 
$\mathbb E X_{1\shortparallel}X_{2\shortparallel}= \mathbb E X_{1\shortparallel}X_2 = \sum_{i=1}^4 \alpha_i \mathbb E Y_i X_2=
\begin{pmatrix}\mathbb E Y_1 X_2\\ \mathbb E Y_2 X_2\\ \mathbb E Y_3 X_2\\ \mathbb E Y_4 X_2\end{pmatrix}^{T} \alpha,
$
где $\alpha=\begin{pmatrix}
              \alpha_ 1\\ \alpha_2 \\ \alpha_3 \\ \alpha_4
             \end{pmatrix}.$
Однако,
$
\alpha=C^{-1}\begin{pmatrix}
 \mathbb{E} X_1 Y_1\\ \mathbb{E} X_1 Y_2\\ \mathbb{E} X_1 Y_3\\ \mathbb{E} X_1 Y_4
\end{pmatrix},
$
и утверждение доказано.
\end{proof}

\begin{lem}\label{detConditionalExpectationLemma} 
Имеет место равенство
\begin{multline*}
\mathbb E(\det\nabla f(t^1)\mid f(t^1)=f(t^2)=0)=\\=
\begin{pmatrix}
\frac{\partial b_{11}}{\partial t_2}&
\frac{\partial b_{12}}{\partial t_2}
\end{pmatrix}
{K_{22}^{-1}}
\begin{pmatrix}
\frac{\partial b_{21}}{\partial t_1}\\
\frac{\partial b_{22}}{\partial t_1}
\end{pmatrix}-
\begin{pmatrix}
\frac{\partial b_{11}}{\partial t_1}&
\frac{\partial b_{12}}{\partial t_1}
\end{pmatrix}
{K_{22}^{-1}}
\begin{pmatrix}
\frac{\partial b_{21}}{\partial t_2}\\
\frac{\partial b_{22}}{\partial t_2}
\end{pmatrix}.
\end{multline*}
Здесь $K^{-1}_{22}$ --- подматрица матрицы $K^{-1}$, образованная пересечением её последних двух строк и 
последних двух столбцов.
\end{lem}
\begin{proof}
\begin{multline*}
\mathbb{E} (\det\nabla f(t^1)\mid f(t^1)=f(t^2)=0)=\\=
\mathbb{E} \left(\frac{\partial f_1}{\partial t_1}\frac{\partial f_2}{\partial t_2}(t^1)-
\frac{\partial f_1}{\partial t_2}\frac{\partial f_2}{\partial t_1}(t^1)\mid f(t^1)=f(t^2)=0\right)=\\=
\mathbb{E} \frac{\partial f_1}{\partial t_1}\frac{\partial f_2}{\partial t_2} (t^1)-
\begin{pmatrix}
\mathbb E \frac{\partial f_1}{\partial t_1}(t^1)f_1(t^1) &
\mathbb E \frac{\partial f_1}{\partial t_1}(t^1)f_2(t^1) &
\mathbb E \frac{\partial f_1}{\partial t_1}(t^1)f_1(t^2) &
\mathbb E \frac{\partial f_1}{\partial t_1}(t^1)f_2(t^2)
\end{pmatrix} \times \\ \times
K^{-1} 
\begin{pmatrix}
\mathbb E \frac{\partial f_2}{\partial t_2}(t^1) f_1(t^1)\\
\mathbb E \frac{\partial f_2}{\partial t_2}(t^1) f_2(t^1)\\
\mathbb E \frac{\partial f_2}{\partial t_2}(t^1) f_1(t^2) \\
\mathbb E \frac{\partial f_2}{\partial t_2}(t^1) f_2(t^2)
\end{pmatrix}
-\\-
\mathbb E \frac{\partial f_1}{\partial t_2}\frac{\partial f_2}{\partial t_1} (t^1) +
\begin{pmatrix}
\mathbb E \frac{\partial f_1}{\partial t_2}(t^1)f_1(t^1) &
\mathbb E \frac{\partial f_1}{\partial t_2}(t^1)f_2(t^1) &
\mathbb E \frac{\partial f_1}{\partial t_2}(t^1)f_1(t^2) &
\mathbb E \frac{\partial f_1}{\partial t_2}(t^1)f_2(t^2)
\end{pmatrix} \times\\ \times
K^{-1}
\begin{pmatrix}
\mathbb E \frac{\partial f_2}{\partial t_2}(t^1) f_1(t^1)\\
\mathbb E \frac{\partial f_2}{\partial t_2}(t^1) f_2(t^1)\\
\mathbb E \frac{\partial f_2}{\partial t_1}(t^1) f_1(t^2) \\
\mathbb E \frac{\partial f_2}{\partial t_1}(t^1) f_2(t^2)
\end{pmatrix} =\\=
\end{multline*}
\begin{multline*}
=\mathbb E \frac{\partial f_1}{\partial t_1}\frac{\partial f_2}{\partial t_2} (t^1)-
\begin{pmatrix}
0 &
0 &
\mathbb E \frac{\partial f_1}{\partial t_1}(t^1)f_1(t^2) &
\mathbb E \frac{\partial f_1}{\partial t_1}(t^1)f_2(t^2)
\end{pmatrix} \times \\ \times
K^{-1}
\begin{pmatrix}
0\\
0\\
\mathbb E \frac{\partial f_2}{\partial t_2}(t^1) f_1(t^2) \\
\mathbb E \frac{\partial f_2}{\partial t_2}(t^1) f_2(t^2)
\end{pmatrix}
-\mathbb E \frac{\partial f_1}{\partial t_2}\frac{\partial f_2}{\partial t_1} (t^1) + \\
+
\begin{pmatrix}
0 &
0 &
\mathbb E \frac{\partial f_1}{\partial t_2}(t^1)f_1(t^2) &
\mathbb E \frac{\partial f_1}{\partial t_2}(t^1)f_2(t^2)
\end{pmatrix} K^{-1}
\begin{pmatrix}
0\\
0\\
\mathbb E \frac{\partial f_2}{\partial t_1}(t^1) f_1(t^2) \\
\mathbb E \frac{\partial f_2}{\partial t_1}(t^1) f_2(t^2)
\end{pmatrix}=\\=
\mathbb E \left(\frac{\partial f_1}{\partial t_1}\frac{\partial f_2}{\partial t_2}(t^1)\right)-
\mathbb E \left(\frac{\partial f_1}{\partial t_2}\frac{\partial f_2}{\partial t_1}(t^1)\right)+
\begin{pmatrix}
\mathbb E \frac{\partial f_1}{\partial t_2}(t^1) f_1(t^2)\\
 \mathbb E \frac{\partial f_1}{\partial t_2}(t^1)f_2(t^2)
\end{pmatrix}
K^{-1}_{22}
\begin{pmatrix}
\mathbb E \frac{\partial f_2}{\partial t_1}(t^1)f_1(t^2)\\
\mathbb E \frac{\partial f_2}{\partial t_1}(t^1)f_2(t^2)
\end{pmatrix}-\\
-
\begin{pmatrix}
\mathbb E \frac{\partial f_2}{\partial t_1}(t^1) f_1(t^2)\\
 \mathbb E \frac{\partial f_2}{\partial t_1}(t^1)f_2(t^2)
\end{pmatrix}
K^{-1}_{22}
\begin{pmatrix}
\mathbb E \frac{\partial f_2}{\partial t_2}(t^1)f_1(t^2)\\
\mathbb E \frac{\partial f_2}{\partial t_2}(t^1)f_2(t^2)
\end{pmatrix}=
\left(-\frac{\partial b_{12}}{\partial t_1 \partial t_2}(0)+\frac{\partial b_{12}}{\partial t_2 \partial t_1}(0)
\right)+\\+
\begin{pmatrix}
-\frac{\partial b_{11}}{\partial t_2}&
\frac{\partial b_{12}}{\partial t_2}
\end{pmatrix}
K^{-1}_{22}
\begin{pmatrix}
-\frac{\partial b_{21}}{\partial t_1}\\
-\frac{\partial b_{22}}{\partial t_1}
\end{pmatrix}-
\begin{pmatrix}
-\frac{\partial b_{11}}{\partial t_1}&
\frac{\partial b_{12}}{\partial t_1}
\end{pmatrix}
K^{-1}_{22}
\begin{pmatrix}
\frac{-\partial b_{21}}{\partial t_2}\\
\frac{-\partial b_{22}}{\partial t_2}
\end{pmatrix}=\\=
\begin{pmatrix}
\frac{\partial b_{11}}{\partial t_2}&
\frac{\partial b_{12}}{\partial t_2}
\end{pmatrix}
K^{-1}_{22}
\begin{pmatrix}
\frac{\partial b_{21}}{\partial t_1}\\
\frac{\partial b_{22}}{\partial t_1}
\end{pmatrix}-
\begin{pmatrix}
\frac{\partial b_{11}}{\partial t_1}&
\frac{\partial b_{12}}{\partial t_1}
\end{pmatrix}
K^{-1}_{22}
\begin{pmatrix}
\frac{\partial b_{21}}{\partial t_2}\\
\frac{\partial b_{22}}{\partial t_2}
\end{pmatrix}.
\end{multline*}
\end{proof}

В следующих леммах
мы существенно используем вид $b_{ij}(z)=\delta_{ij}b_{N}(\|z\|)$ ковариационной функции компонент.
Доказательства проводятся прямыми вычислениями. Обозначим $r=\|t^1-t^2\|.$
Поскольку рассматриваемое поле изотропно, то значения выражений
$$\mathbb E(\det\nabla f(t^1)\mid f(t^1)=f(t^2)=0)=0$$
и
\begin{multline*}
 \mathbb E(\det\nabla f(t^1)\det\nabla f(t^2)\mid f(t^1)=f(t^2)=0)=\\=
 \frac{2b_N'(\|t^1-t^2\|)}{\|t^1-t^2\|}
 \left(\frac{b_N(\|t^1-t^2\|)b_N'(\|t^1-t^2\|)^2}{b_N(0)^2-b_N(\|t^1-t^2\|)^2}+b_N''(\|t^1-t^2\|)\right)
\end{multline*}
зависят лишь от $r=\|t^1-t^2\|.$
Итак, в леммах~\ref{explicitCorrelationLemma}--\ref{uijklFinalLemma}
мы полагаем
$$t^1=\begin{pmatrix} 0 \\ 0 \end{pmatrix},
t^2=\begin{pmatrix} r \\ 0 \end{pmatrix},$$
и это не ограничит общности конечного результата. 

\begin{lem}\label{explicitCorrelationLemma}
 $\mathbb E \left(\frac{\partial f_i}{\partial t_k}(t^1)\frac{\partial f_j}{\partial t_l}(t^2)\right) =
  -\delta_{ij}\delta_{kl}\left(\delta_{k1}\ddbNrdrr+\delta_{k2}\frac{1}{r}\dbNrdr\right).$
\end{lem}

\begin{lem}
Матрица $K$ имеет вид
\begin{equation}\nonumber
 K=\begin{pmatrix}\bNz & 0 & \bNr & 0 \\ 0 & \bNz & 0 & \bNr\\ \bNr & 0 & \bNz & 0 \\0 & \bNr & 0 & \bNz\end{pmatrix}.
\end{equation}
\end{lem}
\begin{lem}\label{explicitFormLemma}
Матрицы $K_{22}^{-1}$, $K_{12}^{-1}$ имеют вид
\begin{equation}\nonumber
K_{22}^{-1}=\frac{\bNz}{\bNz^2-\bNr^2} I, \enskip
K_{12}^{-1}=-\frac{\bNz}{\bNz^2-\bNr^2} I,
\end{equation}
где $I$ --- единичная матрица размера $2\times 2.$
\end{lem}

\begin{lem}\label{explicitCorrelationDerivativesLemma} Выполнены следующие соотношения:
$\\\frac{\partial}{\partial t_1}b_{11}(r,0)=\frac{\partial}{\partial t_1}b_{22}(r,0)=b_N'(r),\\$
\begin{multline*}
\frac{\partial}{\partial t_2}b_{11}(r,0)=
\frac{\partial}{\partial t_1}b_{12}(r,0)=
\frac{\partial}{\partial t_2}b_{12}(r,0)=
\frac{\partial}{\partial t_1}b_{21}(r,0)=\\=
\frac{\partial}{\partial t_2}b_{21}(r,0)=
\frac{\partial}{\partial t_2}b_{22}(r,0)=0.
\end{multline*}
\end{lem}

\begin{lem}\label{uijklFinalLemma}
Имеет место равенство
$$u_{ijkl} = 
-\delta_{ij}\delta_{kl}
\left(\delta_{k1}
\left(
 \ddbNrdrr+\frac{\bNr}{\bNz^2-\bNr^2} \left(\dbNrdr\right)^2
\right) +\delta_{k2}\frac{1}{r}\dbNrdr\right).$$
\end{lem}
\begin{proof}
 Доказательство леммы получается подстановкой в выражение для $u_{ijkl}$
из леммы~\ref{u_ijkl_Lemma} выражений из лемм~\ref{explicitCorrelationLemma},~\ref{explicitFormLemma}
и~\ref{explicitCorrelationDerivativesLemma}.
\end{proof}

\begin{lem}\label{oneDetFinalLemma}
Имеет место равенство
$$\mathbb E(\det\nabla f(t^1)\mid f(t^1)=f(t^2)=0)=0.$$
\end{lem}
\begin{proof}
 Доказательство леммы получается подстановкой в выражение
из леммы~\ref{detConditionalExpectationLemma}
для
 $$\mathbb E(\det\nabla f(t^1)\mid f(t^1)=f(t^2)=0)$$
выражений из лемм~\ref{explicitFormLemma}
и~\ref{explicitCorrelationDerivativesLemma}.
Заметим, что, хотя леммы~\ref{explicitFormLemma}
и~\ref{explicitCorrelationDerivativesLemma}
доказаны для частного случая
$$t^1=\begin{pmatrix} 0 \\ 0 \end{pmatrix},
t^2=\begin{pmatrix} r \\ 0 \end{pmatrix},$$
результат леммы~\ref{oneDetFinalLemma} выполнен для любых точек $t^1 \ne t^2$
в силу изотропности рассматриваемого поля. То же верно для следующей леммы.
\end{proof}

\begin{lem} Имеет место равенство
 \begin{multline*}
 \mathbb E(\det\nabla f(t^1)\det\nabla f(t^2)\mid f(t^1)=f(t^2)=0)=\\=
 \frac{2b_N'(\|t^1-t^2\|)}{\|t^1-t^2\|}
 \left(\frac{b_N(\|t^1-t^2\|)b_N'(\|t^1-t^2\|)^2}{b_N(0)^2-b_N(\|t^1-t^2\|)^2}+b_N''(\|t^1-t^2\|)\right)
\end{multline*}
\end{lem}
\begin{proof}
  Доказательство леммы получается подстановкой в выражение
из леммы~\ref{detProductConditionalExpectationLemma}
для
 \begin{multline*}
 \mathbb E(\det\nabla f(t^1)\det\nabla f(t^2)\mid f(t^1)=f(t^2)=0)=\\=
 \frac{2b_N'(\|t^1-t^2\|)}{\|t^1-t^2\|}
 \left(\frac{b_N(\|t^1-t^2\|)b_N'(\|t^1-t^2\|)^2}{b_N(0)^2-b_N(\|t^1-t^2\|)^2}+b_N''(\|t^1-t^2\|)\right)
\end{multline*}
выражений из лемм~\ref{uijklFinalLemma} и~\ref{oneDetFinalLemma}.
\end{proof}

Теперь вычислим $\mathbb{E} \left(|\det\nabla f(t)|\mid f(t)=0\right).$

\begin{lem}\label{onePointDerivativesCorrelationLemma}
$\mathbb{E} \frac{\partial f_i}{\partial t_k}(t)\frac{\partial f_j}{\partial t_l}(t)=
\delta_{ij}\delta_{kl} \beta_N,\\$
где $\beta_N=-b_N''(0),$ как и в утверждении~\ref{ZirbelCorrelationForm}
\end{lem}

\begin{lem} Имеет место равенство
 $$\mathbb{E} \left(|\det\nabla f(t)|\mid f(t)=0\right)=\beta_N.$$
\end{lem}
\begin{proof}
Легко видеть, что все $\frac{\partial f_i}{\partial t_k}(t)$ не зависят от $f(t).$
Поэтому $\det\nabla f(t)$ имеет вид $\xi_1\xi_2-\xi_3\xi_4$, где $\xi_i\in N(0,\beta_N), i=1,2,3,4$
--- независимые в совокупности гауссовские случайные величины (это видно из леммы~\ref{onePointDerivativesCorrelationLemma}), и
\begin{equation}\nonumber
\mathbb{E} \{|\det\nabla f(t)|\mid f(t)=0\}= \mathbb{E} |\det\nabla f(t)|=
 \mathbb{E} |\xi_1\xi_2-\xi_3\xi_4|.
\end{equation}
 Полагая $\eta_i=\frac{1}{\sqrt{\beta_N}}\xi_i$, мы получаем для
независимых в совокупности гауссовских случайных величин $\eta_i, i=1,2,3,4$:
$$\mathbb{E} |\xi_1\xi_2-\xi_3\xi_4| = \beta_N \mathbb{E} |\eta_1\eta_2-\eta_3\eta_4|.$$
Положив теперь
\begin{equation}\nonumber \zeta_1=\frac{\eta_1+\eta_2}{\sqrt{2}},
\zeta_2=\frac{\eta_1-\eta_2}{\sqrt{2}},
\zeta_3=\frac{\eta_3+\eta_4}{\sqrt{2}},
\zeta_4=\frac{\eta_3-\eta_4}{\sqrt{2}},
\end{equation}
получаем для независимых в совокупности гауссовских случайных величин $\zeta_i, i=1,2,3,4$:
\begin{equation}\nonumber
 \mathbb{E} |\eta_1\eta_2-\eta_3\eta_4|=\frac12 \mathbb{E} |\zeta_1^2+\zeta_4^2-\zeta_2^2-\zeta_3^2|.
\end{equation}
Следовательно, имеем
\begin{multline*}
\mathbb{E} |\zeta_1^2+\zeta_4^2-\zeta_2^2-\zeta_3^2|=
\int\limits_{\mathbb{R}^4}|x_1^2+x_4^2-x_2^2-x_3^2|\frac{1}{\sqrt{2\pi}^4}
e^{-\frac{x_1^2+x_2^2+x_3^2+x_4^2}{2}}
dx_1dx_2dx_3dx_4 =
\\=(x_1=r_1 cos\phi_1, x_4=r_1\sin\phi_1, x_2=r_2 cos\phi_1, x_3 = r_2\sin\phi_2)=
\\=\int\limits_0^\infty\int\limits_0^\infty |r_1^2-r_2^2| e^{-\frac{r_1^2+r_2^2}{2}}r_1r_2dr_1dr_2=
\left(u=\frac{r_1^2}{2}, v=\frac{r_2^2}{2}\right)=\\=
2\int\limits_0^\infty\int\limits_0^\infty |u-v| e^{-(u+v)}dudv=2.
\end{multline*}
\end{proof}

Итак, теорема~\ref{ExampleTheorem} полностью доказана.

\section*{Выводы к главе~\ref{RandomFieldWindingsChapter}}
\begin{enumerate}
  \item Получено выражение для первого и второго момента индекса вращения случайного поля
 на плоскости вдоль замкнутой кривой в терминах условной плотности двухточечных
 распределений поля.
  \item Для изотропного гауссовского случайного поля первый и второй моменты индекса вращения найдены
 в терминах ковариационной функции компонент поля. 
\end{enumerate}


\chapter{Инварианты Васильева для кос, составленных из семимартингалов} \label{KontsevichIntegralChapter}
\label{VassilievBraids}
Cогласно~\cite{ArnoldKhesin}, важную роль в исследовании геометрии фазовых потоков векторных полей
играет коэффициент зацепления траекторий потока, выходящих из различных точек. 
Коэффициент зацепления является характеристикой двухточечного движения частиц. 
Для характеризации $n$-точечных движений в потоке естественно рассмотреть косу, образованную
несколькими траекториями частиц. Гомотопические инварианты узлов и кос исследовались в работах
В. А. Васильева (см., например,~\cite{VassilievBasicArticle}). 
В работах М. Л. Концевича было получено представление инвариантов Васильева
для гладких узлов в виде кратных интегралов. Аналогичное представление существует и	 для гладких 
кос~\cite{Berger}. Для важных классов стохастических потоков, в частности, для изотропных 
броуновских стохастических потоков,
траектории частиц в них являются непрерывными семимартингалами. 
В типичных случаях траектории непрерывных семимартингалов не являются гладкими. 
Поэтому рассматриваемые нами косы по временной переменной $t$ являются лишь непрерывными,
но не гладкими.

В этой главе мы получаем представление инвариантов Васильева для кос, образованных непрерывными 
семимартигалами относительно общей фильтрации, в виде повторных интегралов Стратоновича. 
В разделе~\ref{smoothBraidsInvariantsLabel} приведены неободимые сведения об интеграле Концевича
для гладких кос.  
В разделе~\ref{nonsmoothBraidsInvariantsLabel} мы получаем результаты, 
касающиеся аппроксимации инвариантов Васильева для негладких кос
с помощью инвариантов Васильева для вписанных в них ломаных. 
С использованием этих результатов в разделе~\ref{semimartingaleInvariantsLabel} 
получается представление инвариантов Васильева для семимартингалов в виде
повторных стохастических интегралов. 


\section{Инварианты Васильева для гладких кос}\label{smoothBraidsInvariantsLabel}
 Приведём необходимые для дальнейшего изложения сведения из теории кос и их инвариантов.
Наше изложение будет следовать, в основном, работе~\cite{Berger}.

\begin{definition}\cite{Berger}
 Конфигурационным пространством $n$ точек комплексной плоскости называется топологическое пространство
   \begin{equation}\nonumber
    C_{0,n}=\{(z_1,\ldots, z_n)\in\mathbb{C}^n:z_i\ne z_j, i\ne j\}
   \end{equation}
с топологией, индуцированной из $\mathbb{C}^n$.
\end{definition}

\begin{definition}\cite{Berger}
 Косой из $n$ нитей называется непрерывная кривая
\begin{equation}\nonumber
Z(t)=(Z_1(t),\dots,Z_n(t)), t\in [0,T], Z_k(t)\in \mathbb{C}, t\in [0,T]
\end{equation}
в конфигурационном пространстве $C_{0,n}$, т.е. непрерывное отображение
из отрезка $[0,T]$ в пространство $C_{0,n}$. Траектории $Z_k(t), t\in [0,T]$ называются нитями косы.
\end{definition}

Таким образом, нити косы не пересекаются, т.е. для произвольных $k\ne l$: 
$$\forall t\in [0, T] \quad Z_k(t)\ne Z_l(t).$$

\begin{definition}
  Коса $Z(t)=(Z_1(t),\dots,Z_n(t)), t\in [0,T]$, где 
  $$\forall \, k \enskip Z_k(t)\in \mathbb{C}, t \in [0,T],$$
  называется гладкой (кусочно-гладкой),
если все $Z_k$ --- гладкие (кусочно-гладкие) функции времени $t$.
\end{definition}

Инварианты Васильева обычно определяют для гладких (или кусочно-гладких) кос. Однако, поскольку они
являются гомотопическими инвариантами, их можно определить
и для непрерывных кос, --- как соответствующие инварианты 
для гомотопных им гладких кос (рассматриваются гомотопии, сохраняющие
начальные и конечные точки кос). В силу того, что инварианты Васильева 
совпадают для гомотопных гладких кос, имеющих общую начальную и конечную точки~\cite{Berger},
это определение корректно. Система инвариантов Васильева является полной том смысле, что две косы являются
гомотопными тогда и только тогда, когда все инварианты Васильева для них совпадают \cite{BarNatan}. 
Для инвариантов Васильева существует интегральное представление, 
данное М. Л. Концевичем \cite{Kontsevich}. Приведём его описание, следуя
статье \cite{Berger}.

Обозначим через $\mathbb{P}_{mn}$ набор всех возможных матриц
\begin{equation}\nonumber
P=
\begin{pmatrix}
    P_{11} & P_{12}\\
    P_{21} & P_{22}\\
    \hdotsfor{2}\\
    P_{m1} & P_{m2}
\end{pmatrix}
\end{equation}
размера $m\times 2$, где при всех $i=1,\ldots, m \quad P_{i1}, P_{i2} \in\{1,\ldots,n\}, P_{i1}\ne P_{i2}$.
Очевидно, $|\mathbb{P}_{mn}|=(n(n-1)/2)^m$. Здесь $n$ --- количество нитей рассматриваемой нами косы. 
Поставим в соответствие каждой матрице $P\in\mathbb{P}_{mn}$ некоторый объект $D(P)$ --- ``диаграмму``. 
Диаграмма $D(P)$, соответствующая матрице $P\in \mathbb{P}_{mn}$, состоит из $n$ вертикальных отрезков, 
соответствующих струнам косы, и  соединяющих их $m$ горизонтальных отрезков, представляющих строки матрицы $P$.
Горизонтальный отрезок, представляющий $i$-ю строку $(P_{i1} P_{i2})$, соединяет вертикальные отрезки 
с номерами $P_{i1}$ и $P_{i2}$. При $i<j$ отрезок, соответствующий  $i$-ой строке, находится
выше отрезка, соответствующего $j$-ой строке.

\begin{example}
 Пусть $n=4$(коса из 4 струн), $m=3$, и матрица $P\in\mathbb{P}_{34}$ имеет вид
$P=\begin{pmatrix}1 & 3\\2 & 3\\ 3 & 4\end{pmatrix}$.
Тогда диаграмма $D(P)$ имеет вид
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[line width=4pt, scale=0.8]
  \draw[grey] (0,0) -- (0,2);
  \draw[grey] (1,0) -- (1,2);
  \draw[grey] (2,0) -- (2,2);
  \draw[grey] (3,0) -- (3,2);

  \draw[grey] (0,1.7) -- (2,1.7);
  \draw[grey] (1,1) -- (2,1);
  \draw[grey] (2,0.3) -- (3,0.3);

  \draw (0,2.2) node{1};
  \draw (1,2.2) node{2};
  \draw (2,2.2) node{3};
  \draw (3,2.2) node{4};
\end{tikzpicture}
\end{center}

\end{example}

Натянем на эти диаграммы $D(P)$ векторное пространство, которое будем называть пространством диаграмм порядка $m$, 
и проведём его факторизацию по следующим соотношениям:
\begin{itemize}
  \item Одночленное соотношение.
 Пусть матрицы $P, P'\in \mathbb{P}_{mn}$ таковы:
\begin{equation}\nonumber
P=\begin{pmatrix}\hdotsfor{2}\\ \hdotsfor{2}\\ i&j\\k&l \\ \hdotsfor{2}\\ \hdotsfor{2}\end{pmatrix},
P'=\begin{pmatrix}\hdotsfor{2}\\ \hdotsfor{2}\\ k&l\\ i&j\\ \hdotsfor{2}\\ \hdotsfor{2}\end{pmatrix},
\end{equation}
где $i,j,k,l$ соответствуют четырём попарно различным нитям.
Тогда $D(P)=D(P')$.
  \item Четырёхчленное соотношение.
Пусть матрицы $P_1, P_2, P_3, P_4, P_5, P_6 \in \mathbb{P}_{mn}$ таковы:
\begin{equation}\nonumber
P_1=\begin{pmatrix}\hdotsfor{2}\\ \hdotsfor{2}\\ i&j\\j&k \\ \hdotsfor{2}\\ \hdotsfor{2}\end{pmatrix},
P_2=\begin{pmatrix}\hdotsfor{2}\\ \hdotsfor{2}\\ j&k\\i&k \\ \hdotsfor{2}\\ \hdotsfor{2}\end{pmatrix},
P_3=\begin{pmatrix}\hdotsfor{2}\\ \hdotsfor{2}\\ i&k\\i&j \\ \hdotsfor{2}\\ \hdotsfor{2}\end{pmatrix},
\end{equation}

\begin{equation}\nonumber
P_4=\begin{pmatrix}\hdotsfor{2}\\ \hdotsfor{2}\\ j&k\\i&j \\ \hdotsfor{2}\\ \hdotsfor{2}\end{pmatrix},
P_5=\begin{pmatrix}\hdotsfor{2}\\ \hdotsfor{2}\\ i&k\\j&k \\ \hdotsfor{2}\\ \hdotsfor{2}\end{pmatrix},
P_6=\begin{pmatrix}\hdotsfor{2}\\ \hdotsfor{2}\\ i&j\\i&k \\ \hdotsfor{2}\\ \hdotsfor{2}\end{pmatrix},
\end{equation}
где $i,j,k$ соответствуют трём попарно различным нитям.
Тогда
\begin{equation}\nonumber
D(P_1)-D(P_4)=D(P_2)-D(P_5)=D(P_3)-D(P_6).
\end{equation}
\end{itemize}
Точнее говоря, введём следующее определение.

\begin{definition} Пусть $V$ - комплексное векторное пространство размерности $(n(n-1)/2)^m$
с базисом $\{D(P), P\in \mathbb{P}_{mn}\}$, то есть пространство формальных конечных линейных комбинаций
диаграмм $D(P), P\in \mathbb{P}_{mn}$ c коэффициентами из $\mathbb{C}$. Расмотрим в нём подпространство 
$U\subset V$, являющееся
линейной оболочкой векторов вида $D(P)-D(P'),D(P_1)-D(P_4)-D(P_2)+D(P_5), D(P_1)-D(P_4)-D(P_3)+D(P_6)$ 
для всевозможных матриц
$P, P', P_1, P_2, P_3, P_4, P_5, P_6$ такого вида, 
как указано выше в определении одночленного и четырёхчленного соотношений. 
Тогда пространством диаграмм порядка $m$ будем называть факторпространство пространства $V$ по подпространству $U$.
\end{definition}

\begin{definition} Каждая линейная функция на пространстве диаграмм порядка $m$ называется системой весов порядка $m$.
\end{definition}

 Нам потребуется также определение произведения диаграмм. 

\begin{definition} Произведением диаграмм $D(P)$ и $D(P')$, где
\begin{equation}\nonumber
P=
\begin{pmatrix}
    P_{11} & P_{12}\\
    P_{21} & P_{22}\\
    \hdotsfor{2}\\
    P_{r1} & P_{r2}
\end{pmatrix},
P'=
\begin{pmatrix}
    Q_{11} & Q_{12}\\
    Q_{21} & Q_{22}\\
    \hdotsfor{2}\\
    Q_{s1} & Q_{s2}
\end{pmatrix},
\end{equation}
называется диаграмма $D(P'')$, где
\begin{equation}\nonumber
P''=
\begin{pmatrix}
    P_{11} & P_{12}\\
    P_{21} & P_{22}\\
    \hdotsfor{2}\\
    P_{r1} & P_{r2}\\
    Q_{11} & Q_{12}\\
    Q_{21} & Q_{22}\\
    \hdotsfor{2}\\
    Q_{s1} & Q_{s2}
\end{pmatrix}.
\end{equation}
Мы будем писать: $D(P'')=D(P)\times D(P').$

\end{definition}

Теперь мы можем дать определение интегралов Концевича.

\begin{definition}\label{integralInvariantDefinition} \cite{Berger}
Интегралом Концевича порядка $m$ для кусочно-гладкой косы $Z(t)=(Z_1(t),\dots,Z_n(t))$ 
называется следующий элемент
пространства диаграмм порядка~$m$:
\begin{equation}\nonumber
 K_m=\sum\limits_{P\in \mathbb{P}_{mn}}\int\limits_{\Delta_m}\omega_{P_{11}P_{12}}(t_1)\dots\omega_{P_{m1}P_{m2}}(t_m)D(P),
\end{equation}
где $\Delta_m=\Delta_m(T)=\{(t_1,\dots,t_m)\mid 0\le t_1\le\dots\le t_m \le T\},$
$$\omega_{kl}(t)=\omega_{lk}(t)=\frac{1}{2\pi i}\frac{dZ_k(t)-dZ_l(t)}{Z_k(t)-Z_l(t)}.$$
Числовые инварианты порядка $m$ (будем называть их, как в~\cite{Berger}, \textit{инвариантами порядка $m$}) 
получаются из интегралов $K_m$ и линейных функций на
пространстве диаграмм порядка $m$ 
с помощью замены диаграмм на соответствующие веса
(таким образом, каждой системе весов соответствует свой инвариант).
\end{definition}

\begin{example}
 Инварианты первого порядка --- это всевозможные линейные комбинации величин
\begin{center}
$\lambda_{kl}(T)=\frac{1}{2\pi i}\int\limits_{0}^T\frac{dZ_k(t')-dZ_l(t')}{Z_k(t')-Z_l(t')}=
\frac{1}{2\pi i} \left( \ln \frac{R_{kl}(T)}{R_{kl}(0)}+i(\Phi_{kl}(T)-\Phi_{kl}(0))\right),$
\end{center}
где $R_{kl}(t)=|Z_k(t)-Z_l(t)|$,
$\Phi_{kl}(t)$ --- непрерывная по $t$ версия аргумента комплексного числа $Z_k(t)-Z_l(t)$. Иначе говоря,
$\Phi_{kl}(T)-\Phi_{kl}(0)$ представляет собой угол, который нить $Z_k$ обходит вокруг нити $Z_l$
к моменту~$T$.
\end{example}

\begin{example}\label{smoothIntegralExample}\cite{Berger}
 Примером инварианта второго порядка является следующий инвариант для гладкой косы 
из трёх нитей $(Z_1(t),Z_2(t),Z_3(t)), t \in [0, T]$:
\begin{multline*}
 \Psi_{123}=\frac12 \int_0^T(\lambda_{12}(s)d\lambda_{13}(s)-\lambda_{13}(s)d\lambda_{12}(s))+
\frac12 \int\limits_0^T(\lambda_{13}(s)d\lambda_{23}(s)-\lambda_{23}(s)d\lambda_{13}(s))+\\+
\frac12 \int\limits_0^T(\lambda_{23}(s)d\lambda_{12}(s)-\lambda_{12}(s)d\lambda_{23}(s)),
\end{multline*}
где $\lambda_{kl}(t)=\frac{1}{2\pi i}\int\limits_{0}^t\frac{dZ_k(t')-dZ_l(t')}{Z_k(t')-Z_l(t')}$.
\end{example}

\section{Инварианты Васильева для негладких кос}\label{nonsmoothBraidsInvariantsLabel}
В этом разделе мы обсудим инварианты Васильева для негладких кос, что позволит
получить в разделе~\ref{semimartingaleInvariantsLabel} представление инвариантов Васильева 
для непрерывных семимартингалов в виде кратных интегралов Стратоновича. 
В наших рассуждениях мы будем приближать косы с помощью вписанных в них ломаных. 
Введём следующее обозначение. 

\begin{definition}
  Пусть $Z$ --- коса, образованная непрерывными кривыми $Z_k(t), t\in [0,T], k = 1,\ldots, n$. Пусть 
$\tau = \{0=t_0<t_1<\dots<t_p=T\}$ --- некоторое разбиение интервала~$[0,T]$.
Рассмотрим вписанные в кривые $Z_k$ ломаные $Z_k^{\tau}$ с вершинами $Z_k(t_0), \ldots, Z_k(t_p)$. Косу, образованную ломаными
$Z_k^{\tau}$, будем называть косой, вписанной в косу $Z$ по разбиению $\tau$, и обозначать $Z^{\tau}$.
\end{definition}
\begin{remark}
 Ломаные $Z_k^{\tau}$ могут пересекаться и потому не образовывать косы. Однако ясно, что при достаточно мелких разбиениях $\tau$
такая ситуация возникать не будет, и поэтому мы не будем делать соответствующую оговорку в дальнейшем. 
\end{remark}

Имеет место следующее утверждение. 
\begin{theorem}\label{KontsevichWithPLsApproximationTheorem}
Любой инвариант Васильева для непрерывной косы $Z$ является 
пределом соответствующих инвариантов
для последовательности вписанных в неё кос $Z^{\tau_l}$, если мелкости разбиений $\tau_l$ стремятся к $0$. 
\end{theorem}
\begin{proof}
Пусть $Z(t)=(Z_1(t),\dots,Z_n(t)), t\in [0,T]$ - коса.
Покажем, что при достаточно мелких разбиениях временного отрезка косы, 
образованные ломаными, построенными по этому разбиению, гомотопны косе $Z(t)$.

 В данном доказательстве применяется следующая известная лемма. 
 \begin{lem}(о лебеговом числе)\cite[c.~179]{MunkresJames}.
 Для всякого открытого покрытия компактного метрического пространства $X$
 существует такое $\varepsilon>0$, что при любом $x\in X$ 
 шар $B_{\varepsilon}(x)$ содержится в одном из множеств покрытия.
 \end{lem}

Пусть $U_{\alpha}$---покрытие $\mathbb{C}^n \setminus \{\exists i \ne j : z_i = z_j\}$ 
открытыми шарами. Тогда множества
$Z^{-1}(U_{\alpha})$ образуют открытое покрытие $X=[0,T]$. Для этого покрытия выберем $\varepsilon>0$
из леммы. Начиная с некоторой мелкости разбиения, при всех $i$ имеем
$|t_{i+1}-t_i|<\varepsilon$, и каждый отрезок разбиения $[t_i,t_{i+1}]$ отображается 
в фиксированное множество $U_{\alpha}$. Тогда замена траектории $Z(t)$ на каждом отрезке $[t_i,t_{i+1}]$ на
отрезок с концами $Z(t_i), Z(t_{i+1})$ меняет траекторию на гомотопную ей. Точнее говоря, гомотопия осуществляется семейством
кривых $Z_{\mu}(t), \mu\in [0,1], t\in [0,T]$, где
$$Z_{\mu}(t)=(1-\mu)Z(t)+\mu\frac{(t-t_i)Z(t_{i+1})+(t_{i+1}-t)Z(t_i)}{t_{i+1}-t_i}, t\in [t_i,t_{i+1}].$$
При $\mu=0$ имеем исходную кривую,
при $\mu=1$ имеем ломаную с концами в точках $Z(t_i).$
\end{proof}

\begin{remark}\label{PartialIntervalHomotopyRemark} Из доказательства следует, что 
гомотопными будут не только вся коса и соответствующая ломаная, но и все косы,
соответствующие интеравалам времени $[0,t_i]$. То есть косы
\begin{equation}\nonumber
\left.Z(t)\right |_{t\in[0,t_i]}=(Z_1(t),\dots,Z_n(t)), t\in [0,t_i],
\end{equation}
будут гомотопны соответствующим ломаным. Этот факт будет использоваться в дальнейших доказательствах.
\end{remark}

 Для любых двух непрерывных непересекающихся траекторий $Z_1(t), Z_2(t),$ $t\in [0,T]$ определена функция
$$\lambda_{12}(t)=\frac{1}{2\pi}\Phi_{12}(t)-\frac{i}{2\pi}\ln\frac{R_{12}(t)}{R_{12}(0)},$$
где
$R_{12}(t)=|Z_1(t)-Z_2(t)|,$ а $\Phi_{12}(t)$---угол обхода до момента $t$
траектории $Z_2$ вокруг траектории $Z_1$, т.е.	 угол обхода траектории $Z(t)=Z_2(t)-Z_1(t)$ вокруг нуля.

Следующий факт приводится с доказательством, поскольку в такой формулировке он не был найден в литературе.
\begin{statement}\label{IterativeRepresentationStatement}
 Любой инвариант $L_m$ порядка $m$ для кусочно гладкой косы $Z(t)$ представляется 
суммой вида 
$$\sum\limits_i \int\limits_{0}^T L^i_{m-1}(t)d\lambda_i(t),$$
где $L^i_{m-1}$ --- некоторые инварианты порядка $m-1$ для той же косы, 
$\lambda_i=\lambda_{kl}$ для некоторых $k\ne l$, 
где функции $\lambda_{kl}$ введены выше.
\end{statement}

\begin{proof}
Инвариант $L_m$ получается из некоторого интеграла Концевича $K_m$ порядка $m$
заменой диаграмм на соответствующие веса. 
 Имеем 
 \begin{multline*}
K_m=\sum\limits_{P\in \mathbb{P}_{mn}}
\int_{\Delta_m}\omega_{P_{11}P_{12}}(t_1)\dots\omega_{P_{m1}P_{m2}}(t_m)D(P)=\\=
\sum\limits_{i \ne j}\sum\limits_{P\in \mathbb{P}_{m-1,n}}
\int\limits_{0}^{T}\left\{\int\limits_{\Delta_{m-1}(t_m)}\omega_{P_{11}P_{12}}(t_1)\dots
\omega_{P_{m-1,1}P_{m-1,2}}(t_{m-1})\right\} \omega_{ij}(t_m)\times \\ \times 
(D(P)\times D(P^{ij})),
 \end{multline*}
где $P^{ij}=
\begin{pmatrix}
 i & j
\end{pmatrix}
.$

При фиксированной системе весов $w$, ставя в соответствие каждой диаграмме $D$ число $w(D)$, получаем для
соответствующего инварианта $L_m=w(K_m)$:
\begin{multline*}
 L_m=
 \sum\limits_{i \ne j}\sum\limits_{P\in \mathbb{P}_{m-1,n}}
\int\limits_{0}^{T}\left\{\int\limits_{\Delta_{m-1}(t)}\omega_{P_{11}P_{12}}(t_1)\dots
\omega_{P_{m-1,1}P_{m-1,2}}(t_{m-1})\right\} \omega_{ij}(t)  \times \\ \times
w(D(P)\times D(P^{i j})).
\end{multline*}

 Система весов $w'(D(P))=w(D(P)\times D(P'))$ на диаграммах $P\in \mathbb{P}_{m-1,n}$ корректно определена,
поскольку выполнение для неё одночленного и четырёхчленного соотношений вытекает из выполнения соответствующих
соотношений для весов $w(D(P)\times D(P')).$ Поэтому при фиксированных $i, j$ каждая сумма
\begin{center}
$\sum\limits_{P\in \mathbb{P}_{m-1,n}}\int\limits_{\Delta_{m-1}(t_m)}\omega_{P_{11}P_{12}}(t_1)\dots
\omega_{P_{m-1,1}P_{m-1,2}}(t_{m-1}) w(D(P)\times D(P^{ij}))$
\end{center}
сама является инвариантом (порядка $m-1$). Утверждение доказано.
\end{proof}

Рассмотрим косу $Z$, образованную непрерывными кривыми 
$$Z_k(t), t\in [0,T], k = 1,\ldots, n,$$ 
и последовательность разбиений 
$\tau=\tau_p = \{0=t_0<t_1<\dots<t_p=T\}$ интервала~$[0,T]$ с $|\tau_p|\to 0, p \to \infty$. 
Пусть $L(t)$---некоторый инвариант порядка~$m$ для косы $Z(s), 0\le s\le t$, 
образованной кривыми $Z_k(s), 0\le s\le t$, $\lambda=\lambda_{kl}$ для некоторых~$k\ne l$.
Рассмотрим вписанные в кривые $Z_k$ ломаные $Z_k^{\tau}$ 
с вершинами $Z_k(t_0), \ldots, Z_k(t_p)$, и пусть $Z_{\tau}$ --- коса,
образованная этими ломаными. Обозначим через $L_{\tau}(t)$ значение 
исследуемого инварианта на косе
$Z_{\tau}(s), 0\le s\le t$, и пусть $\lambda_{\tau}(t)$---соответствующая $\lambda(t)$ 
функция для этой ломаной.
В этой ситуации имеет место следующее.
\begin{theorem}\label{PathwiseTheorem} Если при каждом $k$
суммы $\sum\limits_{i=0}^{p-1}|Z_k(t_{i+1})-Z_k(t_i)|^2$ ограничены
равномерно по разбиениям  $\tau_p$, то имеет место сходимость
\begin{equation}
 \sum_{i=0}^{p-1}
 \frac{L(t_i)+L(t_{i+1})}{2}(\lambda(t_{i+1})-\lambda(t_i))- 
 \int\limits_0^T L_{\tau_p}(t)d\lambda_{\tau_p}(t) \to 0, p \to \infty.
\end{equation}
\end{theorem}

\begin{remark}\label{differentiabilityRemark}
 Функции $L_{\tau}, \lambda_{\tau}$ являются кусочно гладкими. 
Точнее говоря, они дифференцируемы всюду, за исключением точек $t_i$, 
в которых имеют правые и левые односторонние производные. Эта дифференцируемость
следует из явного представления инвариантов Васильева в виде интегралов, 
справедливого для кусочно-гладких кос, каковой и является коса $Z_{\tau}$.
\end{remark}

\begin{remark}
 Условие теоремы выполнено для косы, нити которой $Z_1, \ldots, Z_n$ 
являются гёльдеровыми с показателем $1/2$.
\end{remark}

 Докажем теорему~$\ref{PathwiseTheorem}$.
\begin{proof}
Заметим сначала, что за счёт гомотопической инвариантности $L(t),\lambda(t)$ 
и замечания~\ref{PartialIntervalHomotopyRemark}, для достаточно мелких разбиений
$\tau=\tau_p$ из рассматриваемой последовательности при всех $i$ выполнены равенства 
$$L(t_i)=L_{\tau}(t_i), \lambda(t_i)=\lambda_{\tau}(t_i).$$
Последующие оценки будем проводить именно для таких достаточно мелких разбиений.   

 Заменим функцию $L_{\tau}$ на её кусочно-линейную версию $\tilde{L}$:
при каждом $i$ $L_{\tau}(t_i)=\tilde{L}(t_i)$, $\tilde{L}(t)$ линейна на $[t_i,t_{i+1}]$.

Оценим разность: 
\begin{eqnarray}\label{differenceLabel}
 \left|\int_{0}^T (L_{\tau}(t)-\tilde{L}(t))d\lambda_{\tau}(t)\right|
\le\sum_{i=0}^{p-1}\max_{t\in [t_i,t_{i+1}]}|L_{\tau}(t)-\tilde{L}(t)||\lambda(t_{i+1})-\lambda(t_i)|\le \nonumber \\
\le \sum_{i=0}^{p-1}\max_{t \in [t_i, t_{i+1}]}|L_{\tau}''(t)|(t_{i+1}-t_i)^2 |\lambda(t_{i+1})-\lambda(t_i)|.
\end{eqnarray}

 Действительно, имеем $L_{\tau}(t_i)=\tilde{L}(t_i), L_{\tau}(t_{i+1})=\tilde{L}(t_{i+1})$.
В силу теоремы Лагранжа, применённой к дифференцируемой на отрезке $[t_i,t_{i+1}]$
функции $L_{\tau}$ (см. замечание~\ref{differentiabilityRemark}), существует
$\tilde{t}\in [t_{i},t_{i+1}]$, такое, что
$$L_{\tau}'(\tilde{t})=
\frac{L_{\tau}(t_{i+1})-L_{\tau}(t_i)}{t_{i+1}-t_i}=\tilde{L}'(\tilde{t}),$$
и потому для всех $t\in[t_i,t_{i+1}]:$
\begin{multline*}
 |L_{\tau}'(t)-\tilde{L}'(t)|=|L_{\tau}'(t)-\tilde{L}'(\tilde{t})|=
|L_{\tau}'(t)-L_{\tau}'(\tilde{t})|
\le \\ \le
\max_{[t_i, t_{i+1}]}|L_{\tau}''(t)| |t-\tilde{t}|\le 
\max_{[t_i, t_{i+1}]}|L''(t)| |t_{i+1}-t_i|.
\end{multline*}
Отсюда для $t\in[t_i,t_{i+1}]$:
\begin{multline*}
 |L_{\tau}(t)-\tilde{L}(t)| = 
\left|\int\limits_{t_i}^{t}(L_{\tau}'(s)-\tilde{L}'(s))ds\right|
\le \\ \le
\max_{s \in [t_i,t_{i+1}]}|L_{\tau}'(s)-\tilde{L}'(s)||t_{i+1}-t_{i}|
\le 
\max_{s \in [t_i, t_{i+1}]}|L_{\tau}''(s)| (t_{i+1}-t_i)^2.
\end{multline*}
 Тем самым неравенство (\ref{differenceLabel}) установлено.

 Имеет место следующая оценка на $L_{\tau}''(t), t\in [t_i, t_{i+1}]$:
\begin{equation}\label{estimateLabel}
|L_{\tau}''(t)|\le C\max_{k=1,\dots, n}\frac{\Delta X_k(t_i)^2+\Delta Y_k(t_i)^2}{{\Delta t_i}^2},
\end{equation}
где $X_k, Y_k$ --- координаты $k$-ой нити косы $Z$, т.е.
$Z_k(t) = X_k(t)+i Y_k(t)$, \\
$\Delta X_k(t_i)=X_k(t_{i+1})-X_k(t_i)$,
$\Delta Y_k(t_i)=Y_k(t_{i+1})-Y_k(t_i)$,
$C>0$ --- некоторая постоянная, зависящая лишь от исходной косы (но не от разбиения).
 Действительно, $L_{\tau}(t)$ представляется  в виде суммы интегралов вида
$\int\limits_0^T L_{\tau}^{m-1}(t)d\lambda_{\tau}(t)$, где $L_{\tau}^{m-1}(t)$---некоторые инварианты
  порядка $m-1$ (для ломаной, приближающей нашу косу), $\lambda_{\tau}(t)=\lambda_{kl}^{\tau}(t)$
для некоторых $k\ne l, 1\le k,l \le n$ --- инварианты первого порядка (тоже для ломаных).
 Имеем при $t\in [t_i, t_{i+1}]$
\begin{equation} \label{derivativeEstimation}
 \left(\int\limits_{0}^{t} L_{\tau}^{m-1}(t)d\lambda_{\tau}(t)\right)''=
(L_{\tau}^{m-1}(t)\lambda_{\tau}'(t))'=
(L_{\tau}^{m-1}(t))'\lambda_{\tau}'(t) + L_{\tau}^{m-1}(t)\lambda_{\tau}''(t)).
\end{equation}
 Далее, обозначая $X_{kl}(t)=X_l(t)-X_k(t), Y_{kl}(t)=Y_l(t)-Y_k(t)$, имеем
$$
\lambda_{\tau}'(t)=(\lambda_{\tau}^{kl})'(t)=
\frac{1}{2\pi}\left(\frac{X_{kl}Y_{kl}'-Y_{kl}X_{kl}'}{X_{kl}^2+Y_{kl}^2}-
i\frac{X_{kl}X_{kl}'+Y_{kl}Y_{kl}'}{X_{kl}^2+Y_{kl}^2}\right).
$$
Учитывая, что $X''_l=Y''_l=X''_k=Y''_k=0$, получаем
\begin{multline*}
2\pi \lambda_{\tau}''(t)=
\frac{X_{kl}Y_{kl}''-Y_{kl}X_{kl}''}{X_{kl}^2+Y_{kl}^2}-
2\frac{(X_{kl}Y_{kl}'-Y_{kl}X_{kl}')(X_{kl}X_{kl}'+Y_{kl}Y_{kl}')}
{(X_{kl}^2+Y_{kl}^2)^2}-\\
-i\frac{X_{kl}X_{kl}''+Y_{kl}Y_{kl}''+2X_{kl}'Y_{kl}'}{X_{kl}^2+Y_{kl}^2}+
2i\frac{(X_{kl}X_{kl}'+Y_{kl}Y_{kl}')(X_{kl}X_{kl}'+Y_{kl}Y_{kl}')}
{(X_{kl}^2+Y_{kl}^2)^2}=\\
=-2\frac{(X_{kl}Y_{kl}'-Y_{kl}X_{kl}')(X_{kl}X_{kl}'+Y_{kl}Y_{kl}')}
{(X_{kl}^2+Y_{kl}^2)^2}-
2i\frac{X_{kl}'Y_{kl}'}{X_{kl}^2+Y_{kl}^2}+2i\frac{(X_{kl}X_{kl}'+Y_{kl}Y_{kl}')^2}
{(X_{kl}^2+Y_{kl}^2)^2},
\end{multline*}
откуда при некоторых $C_1, C_2>0$ для всех достаточно мелких разбиений получаем, что
при $t\in[t_i, t_{i+1}]$
\begin{multline*}
 |\lambda_{\tau}''(t)|\le C_1 (X_l'^2+Y_l'^2+X_k'^2+Y_k'^2)=\\=
C_1 \frac{\Delta X_k(t_i)^2+\Delta Y_k(t_i)^2 + \Delta X_l(t_i)^2 + \Delta Y_l(t_i)^2}{\Delta t_i^2}
\le \\ \le 
C_2 \max_{k=1,\dots, n}\frac{\Delta X_k(t_i)^2+\Delta Y_k(t_i)^2}{\Delta t_i^2}.
\end{multline*}
 Аналогично проводится оценка $(L_{\tau}^{m-1}(t))'.$ 
Из этих оценок и из (\ref{derivativeEstimation}) получается (\ref{estimateLabel}).
Из неё и из (\ref{differenceLabel}), учитывая кусочную линейность $X,Y$, получаем 
\begin{multline*}
\left|\int\limits_{0}^T (L_{\tau}(t)-\tilde{L}(t))d\lambda_{\tau}(t)\right| \le
C\sum\limits_{i=0}^{p-1}\max_{[t_i,t_{i+1}]}|L_{\tau}''(t)|(t_{i+1}-t_i)^2|\lambda(t_{i+1})-\lambda(t_i)|
\le \\ \le 
C' \max_{i=0,\dots p-1} |\lambda(t_{i+1})-\lambda(t_i)|
\sum\limits_{k=1}^{n} \sum_{i=0}^{p-1}(\Delta X_k(t_i)^2 +\Delta Y_k(t_i)^2)\xrightarrow[p\to\infty]{}0
\end{multline*}
в силу равномерной по $p$
ограниченности сумм 
$$\sum_{i=0}^{p-1}(\Delta X_k(t_i)^2 +\Delta Y_k(t_i)^2).$$
 Далее, заменим $\lambda_{\tau}(\cdot)$ на кусочно-линейную версию $\tilde{\lambda}(\cdot)$. Имеем
$$\int\limits_0^T \tilde{L}(t) d\lambda_{\tau}(t)=
\tilde{L}(T)\lambda_{\tau}(T)-\int\limits_0^T \lambda_{\tau}(t) d\tilde{L}(t).$$
Разность 
$$\left|\int\limits_0^T \lambda_{\tau}(t) d\tilde{L}(t)-\int_0^T \tilde{\lambda}(t) d\tilde{L}(t)\right|$$
оценивается аналогично разности 
$$\left|\int\limits_{0}^T (L_{\tau}(t)-\tilde{L}(t))d\lambda_{\tau}(t)\right|.$$
 Таким образом, получаем:
\begin{equation}\nonumber
\int\limits_0^T \tilde{L}(t)d\tilde{\lambda}(t) - \int\limits_0^T L_{\tau}(t)d\lambda_{\tau}(t) \to 0, p \to \infty.
\end{equation}
Однако,
\begin{equation}\nonumber
 \int\limits_0^T \tilde{L}(t)d\tilde{\lambda}(t) = \sum\limits_{i=0}^{p-1}\frac{L(t_i)+L(t_{i+1})}2 (\lambda(t_{i+1})-\lambda(t_i)).
\end{equation}
Это и завершает доказательство теоремы~$\ref{PathwiseTheorem}$.
\end{proof}

\section{Инварианты Васильева для семимартингалов} \label{semimartingaleInvariantsLabel}
В этом параграфе мы получаем выражения для интегралов Концевича кос, составленных из непрерывных семимартингалов.
Вначале рассмотрим интегралы Концевича первого порядка. 

\begin{lem}\label{AngleIsSemimartingaleLem}
 Пусть $X_t, Y_t$ --- непрерывные семимартингалы относительно общей фильтрации $(\mathfrak{F}_t), t\in[0,T],$
такие, что с вероятностью $1$ 
$$\forall t\in [0,T] \quad Z(t)=X(t)+iY(t) \ne 0.$$
Тогда процессы $\ln{R(t)}=\ln{|Z(t)|}$ и угол обхода $\Phi(t)$ процесса $Z$ вокруг начала координат 
являются семимартингалами относительно $(\mathfrak{F}_t), t\in[0,T].$
\end{lem}
\begin{proof}
 Применяя формулу Ито, получаем для процесса 
$$R_t^2=X_t^2+Y_t^2$$
равенство
$$R_t^2=R_0^2+2\int\limits_0^t X_sdX_s+2\int\limits_0^t Y_sdY_s + \left<X\right>_t+\left<Y\right>_t,$$
и процесс $R^2$ является непрерывным семимартингалом с характеристикой
$$\left<R^2\right>_t=4\int\limits_0^t X_s^2 d\left<X\right>_s+4\int\limits_0^t Y_s^2 d\left<Y\right>_s +
8\int\limits_0^t X_s Y_s d\left<X,Y\right>_s.$$
 Для процесса $\ln{R(t)}=\frac12\ln{R(t)^2}$ с помощью формулы Ито теперь получаем
\begin{multline*}
 \ln{R(t)}=\ln{R(0)}+\int\limits_0^t \frac{1}{R_s^2}(X_s dX_s + Y_s dY_s)-\\-
\int\limits_0^t \frac{X_s^2-Y_s^2}{2 R_s^4}(d\left<X\right>_s-d\left<Y\right>_s)-
\int\limits_0^t \frac{4}{R_s^4}X_s Y_s d\left<X, Y\right>_s.
\end{multline*}
Поскольку интегралы Ито непрерывных семимартингалов по непрерывным семимартингалам
являются непрерывными семимартингалами(\cite{Kunita}, с.~58), то 
$\ln{R(t)}$ --- непрерывный семимартингал. 

Теперь покажем, что и $\Phi(t)$ является непрерывным семимартингалом. 
Рассмотрим последовательность разбиений
$\tau_l: 0=t_0<\ldots<t_l=T$ отрезка $[0, T]$ с мелкостью $|\tau_l|$, сходящейся к нулю.
При достаточно больших $l\ge l_0=l_0(\omega)$ все отрезки траекторий $Z$ на интервалах
$[t_i, t_{i+1}]$ будут целиком лежать в одном из множеств $\{(x,y)\colon x>0\}$,
$\{(x,y)\colon x<0\}$,
$\{(x,y)\colon y>0\}$,
$\{(x,y)\colon y<0\}$.
Таким образом, при достаточно больших $l\ge l_0=l_0(\omega)$ приращения $\Phi(t_{i+1})-\Phi(t_i)$
будут совпадать с приращениями одной из функций $\arctg{\frac{Y_s}{X_s}}$, $\arcctg{\frac{X_s}{Y_s}}.$
Таким образом, можно заключить, что при достаточно больших $l \ge l_0(\omega)$
$\Phi(t)-\Phi(0)$ при всех $t \in [0, T]$
совпадает с одной из $2^l$ сумм
$$S_J=\sum\limits_{i=0}^{l-1}(f_{j_i}(X(t_{i+1}\wedge t), Y(t_{i+1} \wedge t))-
f_{j_i}(X(t_i \wedge t), Y(t_i \wedge t))),$$
где $f_1(x, y)=\arctg{\frac{y}{x}}$, $f_2(x, y)=\arcctg{\frac{x}{y}}$,
а набор $J=(j_1, \ldots, j_l)$ пробегает все $2^l$ возможных значений из $\{1, 2\}^l.$
Применяя формулу Ито, получаем
$$d\frac{Y_s}{X_s}=-\frac{Y_s}{X_s^2}dX_s+\frac{1}{X_s}dY_s+\frac{Y_s}{X_s^3}d\left<X\right>_s-
\frac{1}{X_s^2}d\left<X,Y\right>_s,$$
откуда
$$d\left<\frac{Y}{X}\right>_s=\frac{Y_s^2}{X_s^4}d\left<X\right>_s+\frac{1}{X_s^2}d\left<Y\right>_s-
2\frac{Y_s}{X_s^3}d\left<X, Y\right>_s.$$
Из формулы Ито и полученных выражений имеем
\begin{multline*}
 d\arctg{\frac{Y_s}{X_s}}=\frac{X_s^2}{X_s^2+Y_s^2}d\frac{Y_s}{X_s}-
\frac{X_s^3 Y_s}{(X_s^2+Y_s^2)^2}d\left<\frac{Y}{X}\right>_s=\\=
\frac{X_s dY_s-Y_s dX_s}{X_s^2+Y_s^2}+\frac{X_sY_s}{(X_s^2+Y_s^2)^2}(d\left<X\right>_s-d\left<Y\right>_s)-
\frac{X_s^2-Y_s^2}{(X_s^2+Y_s^2)^2}d\left<X,Y\right>_s.
\end{multline*}
Аналогичные вычисления позволяют получить формулу
\begin{multline*}
 d\arcctg{\frac{X_s}{Y_s}}=\\=
\frac{X_s dY_s-Y_s dX_s}{X_s^2+Y_s^2}+\frac{X_sY_s}{(X_s^2+Y_s^2)^2}(d\left<X\right>_s-d\left<Y\right>_s)-
\frac{X_s^2-Y_s^2}{(X_s^2+Y_s^2)^2}d\left<X,Y\right>_s.
\end{multline*}
Следовательно, для всех $l_0 \ge l_0(\omega)$ выполнено
\begin{multline*}
 \Phi(t)-\Phi(0)=\\=\int\limits_0^t \frac{X_s dY_s-Y_s dX_s}{X_s^2+Y_s^2}+
\int\limits_0^t \frac{X_sY_s}{(X_s^2+Y_s^2)^2}(d\left<X\right>_s-d\left<Y\right>_s)-
\int\limits_0^t \frac{X_s^2-Y_s^2}{(X_s^2+Y_s^2)^2}d\left<X,Y\right>_s.
\end{multline*}
Итак, $\Phi(t)$ --- также непрерывный семимартингал. 
Формулы, полученные в доказательстве этой леммы, будут использованы 
в главе~\ref{BrownianFlowsChapter} в доказательстве утверждения~\ref{angleExpressionSt}.
\end{proof}

\begin{theorem}\label{VassilievInvariantsMainTheorem}
 Для непрерывных семимартингалов $Z_k(t), t\in [0,T], k = 1,\dots, n$ 
относительно общей фильтрации $(\mathfrak{F}_t), t\in[0,T],$
таких, что с вероятностью 1 
$$\forall t\in [0,T] \quad \forall k\ne l \quad Z_k(t)\ne Z_l(t),$$
интегралы  Концевича вычисляются как соответствующие кратные интегралы Стратоновича.
\end{theorem}
\begin{proof}
Теорема $\ref{VassilievInvariantsMainTheorem}$ 
очевидным образом следует из теоремы~$\ref{PathwiseTheorem}$, 
и утверждения~\ref{IterativeRepresentationStatement}, с учётом того факта,
что для конечного числа непрерывных семимартингалов $U_k(t)$
относительно общей фильтрации $\mathfrak{F}_t$ существует (детерминированная)
последовательность разбиений
\begin{equation}\nonumber
 \tau_p: 0 = t_0^{(p)}<t_1^{(p)}\ldots<t_{j_p-1}^{(p)}<t_{j_p}^{(p)}=T
\end{equation}
со стремящейся к 0 мелкостью
(т.е. $\max\limits_{0\le j\le j_p-1}(t_{j+1}^{(p)}-t_j^{(p)})\xrightarrow[p\to\infty]{} 0$), 
такая, что все последовательности сумм
\begin{center}
 $\sum\limits_{j=0}^{j_p - 1}|U_k(t_{j+1}^{(p)})-U_k(t_j^{(p)})|^2, k=1,\ldots,n,$
\end{center}
 ограничены с вероятностью~1. Действительно, выбрав произвольную последовательность разбиений
\begin{equation}\nonumber
\Lambda_q: 0 = s_0^{(q)}<s_1^{(q)}\ldots<s_{l_q-1}^{(q)}<s_{l_q}^{(q)}=T
\end{equation}
со сходящейся к $0$ мелкостью, получаем, что соответствующие суммы
\begin{center}
$\sum\limits_{j=0}^{l_q - 1}|U_k(s_{j+1}^{(q)})-U_k(s_j^{(q)})|^2$
\end{center}
сходятся по вероятности при $q\to\infty$~\cite[c.~51]{Kunita}, 
а поскольку этих сумм конечное число, то можно выбрать подпоследовательность
последовательности $\Lambda_q$, для которой соответствующие суммы будут сходиться с вероятностью~1.
\end{proof}

\begin{example}
 Инвариант из примера~\ref{smoothIntegralExample} теперь записывается в виде
\begin{multline}\label{stratonovichSpecificInvariantFormula}
 \Psi_{123}=\frac12 \int_0^T(\lambda_{12}(s) \circ d\lambda_{13}(s)-\lambda_{13}(s) \circ d\lambda_{12}(s))+\\+
\frac12 \int\limits_0^T(\lambda_{13}(s)\circ d\lambda_{23}(s)-\lambda_{23}(s)\circ \lambda_{13}(s))+
\frac12 \int\limits_0^T(\lambda_{23}(s)\circ d\lambda_{12}(s)-\lambda_{12}(s)\circ d\lambda_{23}(s)).
\end{multline}
Заметим, что в этом случае вместо интегралов Стратоновича можно писать интегралы Ито, т.е. 
\begin{multline}\label{simleItoEquivalentRepresentation}
 \Psi_{123}=\frac12 \int_0^T(\lambda_{12}(s) d\lambda_{13}(s)-\lambda_{13}(s) d\lambda_{12}(s))+\\+
\frac12 \int\limits_0^T(\lambda_{13}(s) d\lambda_{23}(s)-\lambda_{23}(s) \lambda_{13}(s))+
\frac12 \int\limits_0^T(\lambda_{23}(s) d\lambda_{12}(s)-\lambda_{12}(s) d\lambda_{23}(s)).
\end{multline}
Действительно, имеет место следующее соотношение между интегралами Ито и Стратоновича для
непрерывных семимартиналов $X, Y$ (см.~\cite{Kallenberg}, стр.~342):
$$\int\limits_0^t X_s \circ dY_s=\int\limits_0^t X_s dY_s+\frac12 \left<X,Y\right>_t.$$
Отсюда получается соотношение
$$\int\limits_0^t X_s \circ dY_s-\int\limits_0^t Y_s \circ dX_s=\int\limits_0^t X_s dY_s-\int\limits_0^t Y_s dX_s.$$
Применяя его в нашем случае для пар семимартингалов $\lambda_{12}$ и $\lambda_{13}$,
$\lambda_{13}$ и $\lambda_{23}$, $\lambda_{23}$ и $\lambda_{12}$, 
мы получаем из~(\ref{stratonovichSpecificInvariantFormula}) 
представление~(\ref{simleItoEquivalentRepresentation}).
\end{example}

\section*{Выводы к главе~\ref{KontsevichIntegralChapter}}
Получено представление инвариантов Васильева для кос, образованных непрерывными семимартингалами
относительно общей фильтрации, в виде кратных интегралов Стратоновича.

\chapter{Вращение частиц в броуновских потоках} \label{BrownianFlowsChapter}
В предыдущей главе мы обсуждали инварианты Васильева для случайных кос, в частности, для кос, образованных
траекториями частиц в стохастических потоках. Частным случаем инвариантов Васильева для косы являются
взаимные углы обхода нитей косы. В этой главе мы исследуем совместное асимптотическое 
поведение (при $t\to \infty$) взаимных углов обхода 
траекторий нескольких частиц в броуновском стохастическом потоке.  Для независимых броуновских движений 
соответствующая задача была решена в работе М. Йора \cite{Yor1991}. Там был получен следующий результат.
\begin{theorem}\cite{Yor1991}\label{Yor_result}
 Пусть $w_1, \ldots. w_n$ --- независимые двумерные стандартные броуновские движения, выходящие 
 из попарно различных точек 
плоскости. Тогда для углов обхода $\Phi_{kl}(t)$
траектории броуновского движения $w_k$ вокруг броуновского движения
$w_l$ справедливо асимптотическое соотношение 
$(\frac{2}{\ln{t}}\Phi_{kl}(t), 1\le k<l\le n)\xrightarrow[t\to\infty]{d}(\xi_{kl}, 1\le k <l \le n).$
 Здесь $\xi_{kl}, 1\le i <j \le n$ --- независимые в совокупности случайные величины, 
 имеющие стандартное распределение Коши. 
\end{theorem}
Мы покажем, что то же самое предельное соотношение выполнено для траекторий частиц в определённом
классе броуновских стохастических потоков. 
В разделе~\ref{Preliminaries} мы приводим предварительные сведения о броуновских потоках.
В разделе~\ref{SpitzerAnalog} мы получаем аналог закона Спицера для углов обхода частиц в броуноском потоке. 
В разделе~\ref{MainBrownianWinding} мы получаем аналог теоремы~\ref{Yor_result} для броуновских потоков.

\section{Предварительные сведения о броуновских потоках}\label{Preliminaries}
В этом разделе мы изложим, 
следуя книге~\cite{Kunita} и
статьям~\cite{ZirbelOccupation},~\cite{ZirbelRotation},~\cite{ZirbelTranslation},
сведения о броуновских стохастических
потоках, которые понадобятся в дальнейшем. 
Вначале приведём некоторые факты о мартингалах с пространственным параметром и соответствующих 
стохастических дифференциальных уравнениях,
необходимые для рассмотрения броуновских потоков.

\begin{definition}\cite{Kunita}
 Будем говорить, что функция 
$$g\colon \mathbb{R}^d\times \mathbb{R}^d\times [0, +\infty) \to \mathbb{R}^{d\times d}$$
лежит в классе $\tilde{C}_b^{0, \delta}$, $0<\delta\le 1$, если при любом $t\ge 0$
$$\|a(t)\|^{\thicksim}_{\delta}=\sup\limits_{\substack{x,y,x',y'\in\mathbb{R}^d\\x\ne x', y \ne y'}}
\frac{|g(x',y',t)-g(x,y',t)-g(x',y,t)+g(x,y,t)|}{|x-x'|^{\delta}|y-y'|^{\delta}}<+\infty,$$
и функция $h(t)=\|a(t)\|^{\thicksim}_{\delta}$
интегрируема на $[0, T]$ при любом $T>0.$
Если к тому же $h(t)$ ограничена по $t$, то будем говорить, что 
$g$ лежит в классе $\tilde{C}_{ub}^{0, \delta}$.
\end{definition}

\begin{definition}
 Мартингалом с пространственным параметром называется семейство непрерывных локальных мартингалов
$$U(x, \cdot), x\in \mathbb{R}^d$$ 
относительно общей фильтрации $\mathfrak{F}.$ 
\end{definition}

\begin{definition}\cite{Kunita}
Пусть $U(x,t), x \in \mathbb{R}^d, t \ge 0$ --- мартингал с пространственным параметром.
Будем говорить, что $a(x,y,r)$ --- локальная характеристика $U(x,t)$, 
если при любом $t \ge 0$ имеет место
$$\left<U(x,\cdot), U(y, \cdot)\right>_t = \int\limits_0^t a(x,y,s)ds.$$
\end{definition}

\begin{definition}\cite{Kunita}
 Будем говорить, что локальная характеристика $a(x,y,r)$ некоторого мартингала
с пространственным параметром $U(x,t)$ лежит в классе
$B_b^{0, \delta}$, $0<\delta\le 1$, если $a(x,y,r)$ имеет модификацию предсказуемого процесса 
со значениями в $\tilde{C}_b^{0, \delta}$, и с вероятностью $1$
$\|a(t)\|^{\thicksim}_{\delta}$
интегрируема на $[0, T]$ при любом $T>0.$
Если к тому же $\|a(t)\|^{\thicksim}_{\delta}$
ограничена по $t$ с вероятностью $1$, то говорим, что
$a(x,y,r)$ лежит в классе $B_{ub}^{0, \delta}$.
\end{definition}

Согласно~\cite{Kunita}, для мартингала $U$ с пространственным параметром, имеющим
локальную характеристику, лежащую в классе $B_b^{0,\delta}$ при некотором $\delta \in (0,1]$, 
и любого непрерывного
предсказуемого процесса $f$ со значениями в $\mathbb{R}^d$ определён интеграл
$$\int\limits_0^t U(f_s, ds)$$
(интеграл по мартингалу с пространственным параметром).

Теперь мы можем рассматривать уравнения, основанные на мартингалах с пространственным параметром.

\begin{definition}\cite{Kunita}
 Решением уравнения
\begin{equation}\label{BrownianFlowEquation}
 dF_t(x)=U(F_t(x), dt),
\end{equation}
где $U$ --- мартингал с пространственным параметром,
называется непрерывный согласованный процесс $f$, такой, что
$$f(0)=x$$
и при любом $t>0$ имеет место
$$f_t=x+\int\limits_0^t U(f_s,ds).$$
\end{definition}
\begin{remark}
 Согласно \cite{Kunita}, теорема~3.4.1, решение такого уравнения существует и единственно
при условии, что $U$ имеет локальную характеристику из класса $B_b^{0,1}.$
\end{remark}

При определённых условиях на $U$ уравнение~(\ref{BrownianFlowEquation})
задаёт броуновский стохастический поток. 
Приведём некоторые сведения о броуновских потоках. 
Такие потоки возникли в 
работах~\cite{LeJan},~\cite{Monin},~\cite{Kesten} как модели турбулентного течения жидкости.

\begin{definition}[\cite{Kunita}]
 Стохастическим потоком гомеоморфизмов в пространстве $\mathbb{R}^d$ 
называется семейство случайных отображений $F_{s,t}=F_{s,t}(\omega, \cdot):\mathbb{R}^d\to\mathbb{R}^d, 0\le s\le t$, 
обладающих на некотором множестве $\Omega_0$ с $P(\Omega_0)=1$ следующими свойствами:
\begin{enumerate}
  \item поле $F_{s,t}(\cdot, x)$ является непрерывным по 
  совокупности параметров $s,t,x$;
  \item все отображения $F_{s,t}$ являются гомеоморфизмами $\mathbbm{R}^d$;
  \item при каждом $s\ge 0$ имеет место $F_{ss}=Id$, т.е. отображение $F_{ss}$ является тождественным;
  \item при всех $\omega\in \Omega_0$ при $s<t<u$ выполняется соотношение $F_{tu}\circ F_{st}=F_{su}$.
 \end{enumerate}
\end{definition}

\begin{definition}[\cite{Kunita}]
 Броуновским стохастическим потоком в $\mathbb{R}^d$ 
 называется стохастический поток гомеоморфизмов $F_{s,t}$ со следующим свойством:
  при любых $0\le s_1\le s_2\le \ldots \le s_n$ 
  отображения $F_{s_1, s_2}, F_{s_2, s_3}, \ldots, F_{s_{n-1}, s_n}$ 
  независимы.
\end{definition}

Согласно~\cite{Kunita},  если $U(x,t)$ является мартингалом с 
пространственным параметром, локальная характеристика котогого $a(x,y,t)$
лежит в классе $B_{ub}^{0,1}$, то 
решение уравнения~(\ref{BrownianFlowEquation})
задаёт броуновский поток. 

Важный класс потоков составляют
однородные изотропные броуновские потоки, возникшие при изучении наиболее простой
модели турбулентности --- изотропной турбулентности. 
В этой модели распределение
поля скоростей жидкости инвариантно относительно параллельных переносов, 
поворотов и отражений. 

В разделе~\ref{fieldExample} мы приводили определение однородности и изотропности для случайных полей
 на $\mathbb{R}^d$. Определения однородности и изотропности можно дать и для 
броуновских стохастических потоков.
\begin{definition}
 Однородным броуновским стохастическим потоком
 называется стохастический поток, который
 задаётся уравнением~(\ref{BrownianFlowEquation}),
 где $U$ --- центрированное гауссовское случайное поле, 
 удовлетворяющее соотношению
 $$\mathbb{E} U_k(x,t)U_l(y,s)= b_{kl}(x-y)\min\{t,s\}, k,l = 1,\ldots, d.$$
 Здесь $x, y\in\mathbb{R}^d$, $t\in [0, +\infty)$, $b(z)=(b_{kl}(z), 1\le k, l\le d)$ --- 
некоторая матричнозначная функция. 
\end{definition}

\begin{definition}
 Однородный броуновский поток называется изотропным, 
если соответствующая матричнозначная функция $b=b(z)$ 
удовлетворяет соотношению
$$ Gb(G^{-1}z)G^{-1}=b(z)$$
для каждого $z\in\mathbb{R}^d$ и каждой ортогональной матрицы $G$. 
\end{definition}
\begin{remark}
 Заметим, что это условие эквивалентно существованию однородного 
изотропного поля $V=V(z)$, для которого 
$$b_{kl}(z)=cov(V_k(x),V_l(x+z))$$
при всех $x, z\in\mathbb{R}^d$.
\end{remark}
Условие изотропности накладывает ограничения на вид матричнозначной функции $b(z)$. 
Полное описание ковариационных функций компонент 
изотропных случайных полей было получено в работе~А.М.~Яглома~\cite{Yaglom}. 
Соответствующий результат был приведён в разделе~\ref{fieldExample},
утверждение~\ref{ZirbelCorrelationForm}. 
 При определённых дополнительных предположениях функции $b_L$ и $b_N$ 
из утверждения~\ref{ZirbelCorrelationForm}
являются достаточно гладкими.
В этом случае, согласно результатам~\cite{Kunita}, 
поток $F_{s,t}$ является потоком диффеоморфизмов. 
Это даёт возможность говорить о
показателях Ляпунова $\lambda_1, \lambda_2$ ($\lambda_1>\lambda_2$)
потока $F$. Эти показатели, как было показано в работе~\cite{Baxendale},
выражаются через функции $b_L, b_N$. 

Так, имеет место следующий результат.
\begin{statement} \cite{ZirbelRotation}\label{ZirbelCorrelationLyapunov}
Пусть $U(x,t), x\in \mathbb{R}^2, t \ge 0$ --- гауссовское векторное поле со значениями
в $\mathbb{R}^2,$ задающее 
однородный изотропный броуновский поток~$F$. 
Предположим, что меры $\Phi_P, \Phi_S$ 
из утверждения~\ref{ZirbelCorrelationForm}
имеют конечный четвёртый момент. 
Тогда функции $b_L$, $b_N$ четырежды непрерывно дифференцируемы и
удовлетворяют следующим асимптотическим соотношениям:
\begin{equation}
 b_L(r)=b_0-\frac12 \beta_L r^2+O(r^4), r\to 0,
\end{equation}
\begin{equation}
 b_N(r)=b_0-\frac12 \beta_N r^2+O(r^4), r\to 0,
\end{equation}
 где  $b_L(0)=b_N(0)=b_0$, и
\begin{equation}\nonumber
 \beta_L=\frac38 \int\limits_0^\infty \alpha^2 \Phi_P(d\alpha)+
 \frac18 \int\limits_0^\infty \alpha^2 \Phi_S(d\alpha),
\end{equation}

\begin{equation}\nonumber
 \beta_N=\frac18 \int\limits_0^\infty \alpha^2 \Phi_P(d\alpha)+
 \frac38 \int\limits_0^\infty \alpha^2 \Phi_S(d\alpha).
\end{equation}
 При этом показатели Ляпунова соответствующего потока равны
$$\lambda_1=\frac12(\beta_N-\beta_L), \lambda_2=-\beta_L.$$
\end{statement}
\begin{remark}
 При указанных предположениях уравнение~(\ref{BrownianFlowEquation})
действительно имеет единственное решение, поскольку
$$\left<U(x,\cdot), U(y,\cdot)\right>_t=
t\begin{pmatrix}
 b_{11}(x-y) & b_{12}(x-y)\\
 b_{21}(x-y) & b_{22}(x-y)
\end{pmatrix},
$$
и локальная характеристика
$$a(x,y,t)=
\begin{pmatrix}
 b_{11}(x-y) & b_{12}(x-y)\\
 b_{21}(x-y) & b_{22}(x-y)
\end{pmatrix}
$$
лежит в классе $B_b^{0,1}.$
Проверим это для рассматриваемого нами в дальнейшем случая $b_L\equiv b_N.$
При этом
$$a(x,y,t)=
b_L(\|x-y\|)
\begin{pmatrix}
 1 & 0\\
 0 & 1
\end{pmatrix}.
$$
Функция $h(x,y)=b_L(\|x-y\|)$
является дважды непрерывно дифференцируемой с ограниченными вторыми производными, 
и потому лежит в классе
$\tilde{C}^{0,1}.$
Более того, поскольку $a(x,y,t)$ не зависит от $t$, то
она лежит и в классе $\tilde{C}_{ub}^{0,1}.$
Следовательно, локальная характеристика $U$ лежит в классе
$B_{ub}^{0,1}$, и уравнение 
(\ref{BrownianFlowEquation})
задаёт броуновский поток. 
\end{remark}
Показатели Ляпунова 
определяют асимптотическое поведение расстояния между частицами в потоке. 
Так, имеет место 
следующие результаты, 
полученные в работах~\cite{LeJan},~\cite{ZirbelOccupation}.
\begin{theorem}\cite{ZirbelOccupation}\label{ZirbelLyapunovExponentsTheorem}
 Для двумерного однородного изотропного 
 броуновского стохастического потока имеют место 
 следующие варианты асимптотического поведения 
$R_{ab}(t)=\|F_t(a)-F_t(b)\|$ расстояния между частицами, 
вышедшими из двух произвольных различных точек плоскости $a$ и $b$, 
в зависимости от максимального показателя Ляпунова $\lambda_1$:
\begin{enumerate}
 \item Если $\lambda_1 < 0$, 
 то $R_{ab}(t)\xrightarrow[t\to \infty]{} 0$ почти наверное. 
 \item Если $\lambda_1 \ge 0$, 
 то $R_{ab}(t)\xrightarrow[t\to \infty]{} \infty$ по вероятности, и процесс $R_{ab}$
  является нуль-возвратным диффузионным процессом.
\end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{remark}
 Мы  обозначаем $F_t(x)=F_{0,t}(x)$.
\end{remark}

Далее мы переходим к исследованию поведения взаимных углов обхода частиц в броуновских потоках.
Вначале получим аналог закона Спицера. 

\section{Аналог закона Спицера для угла обхода в броуновском потоке}\label{SpitzerAnalog}
Пусть $F$ ---  однородный изотропный броуновский стохастический поток.
Мы рассмотрим случай, когда функции $b_L$ и $b_N$, задающие поток, совпадают:
$$b_L\equiv b_N.$$
\begin{remark}
 В случае $b_L \equiv b_N$ имеет место равенство
$\beta_L=\beta_N$,
и согласно утверждению~\ref{ZirbelCorrelationLyapunov}
старший показатель Ляпунова соответствующего потока равен нулю. 
Естественно ожидать, что полученные нами результаты выполнены 
и в более общем случае броуновского потока 
со старшим показателем Ляпунова, 
равным нулю. Однако, рассмотрение этого случая 
технически гораздо более сложно 
и требует дальнейшего исследования. 
\end{remark}
Пусть $a, b\in \mathbb{R}^2, a \ne b.$
Рассмотрим траектории потока $F_t(a), F_t(b),$ выходящие из точек $a$ и $b.$
Отождествляя $\mathbb{R}^2$ и $\mathbb{C},$
можно написать
$$F_t(b)-F_t(a)=R_{ab}(t)e^{i\Phi_{ab}(t)}\frac{F_0(b)-F_0(a)}{\|F_0(b)-F_0(a)\|},$$
где $R_{ab}(t)=\|F_t(b)-F_t(a)\|,$
$\Phi_{ab}(t)$ --- непрерывная версия угла обхода траектории
$F(b)$ вокруг $F(a).$

\begin{remark}
 Согласно~\cite{ZirbelRotation},
процесс $R_{ab}$ является решением стохастического дифференциального уравнения
$$dR_{ab}(t)=\sqrt{2(1-b_L(R_{ab}(t)))}dW^1_t+\frac{1-b_L(R_{ab}(t))}{R_{ab}(t)}dt,$$
а процесс $\Phi_{ab}$ удовлетворяет уравнению
$$d\Phi_{ab}(t)=\frac{\sqrt{2(1-b_L(R_{ab}(t)))}}{R_{ab}(t)}dW^2_t.$$
Здесь $W^1,W^2$ --- независимые броуновские движения. \\
\end{remark}

Следующая теорема является основной теоремой данного параграфа и представляет собой аналог
закона Спицера для угла обхода $\Phi_{ab}(t)$.
\begin{theorem}\label{SpitzerAnalogTh} 
 Пусть $F$ --- однородный изотропный броуновский стохастический поток,
 задаваемый стохастическим дифференциальным уравнением
 $$dF_t(x)=U(F_t(x),dt),$$
 $x\in\mathbb{R}^2, t\ge 0,$
 где $U=U(x,t)$ ---  центрированное гауссовское случайное векторное поле,	
 $$\mathbb{E}\,U_k(x,t)U_l(y,s)=b_{kl}(x-y)t\wedge s,$$
 а матрица $b$ имеет вид 
 $b(z)=(b_{kl}(z))=(\delta_{kl}b_L(\|z\|)), 1\le k,l \le 2,$ 
 $b_L\colon [0, \infty)\to \mathbb{R}$ --- некоторая функция, 
 удовлетворяющая условиям
 \begin{itemize}
  \item $b_0=b_L(0)=1$;
  \item $b_L(r)<1$ при $r>0$;
  \item $b_L\in C^{(4)}([0, +\infty))$;
  \item $b_L(r)\to 0 \enskip (r\to \infty)$;
  \item $\int\limits_{0}^{\infty} r|b_L'(r)|dr<\infty$;
  \item $\int\limits_{0}^{\infty} r|b_L'(r)-rb_L''(r)|dr<\infty$;
  \item $b_L(r)=1-\frac12 \beta_L r^2+O(r^4), r \to 0+$,
   для некоторого $\beta_L>0.$
 \end{itemize}
Тогда имеет место соотношение
$$\frac{\Phi_{ab}(t)}{\frac12\ln{t}}\xrightarrow[]{d} \xi,$$
где $\xi$ --- случайная величина, имеющая стандартное
распределение Коши.
\end{theorem}

\begin{remark}
 Примером функции $b_L$, удовлетворяющей условиям теоремы,
является $b_L(r)=\frac{1}{1+r^2}.$ В~\cite{ZirbelDissertation} (\S 3.6) показано, 
что $b_L(\|z\|)$ является ковариационной функцией некоторого случайного поля
$X\colon \mathbb{R}^2\to\mathbb{R},$ т.е.
$$cov(X(z_1),X(z_2))=b_L(\|z_1-z_2\|), z_1, z_2\in\mathbb{R}^2.$$
\end{remark}

Пусть точки $F_t(a), F_t(b)$ имеют координаты\\
$F_t(a)=\begin{pmatrix}X_t(a)\\Y_t(a)\end{pmatrix},$
$F_t(b)=\begin{pmatrix}X_t(b)\\Y_t(b)\end{pmatrix}.$

Введём обозначения
$X_{ab}(t)=X_t(b)-X_t(a),$
$Y_{ab}(t)=Y_t(b)-Y_t(a).$

Применение изложенной в работе~\cite{Kunita} техники обращения с интегралами по семимартингалам, 
зависящим от пространственного параметра, позволяет получить следующее утверждение.
\begin{statement}\label{oneXYCharacteristics}
 Имеют место следующие соотношения:
$$\left<X_{ab}\right>_t=\left<Y_{ab}\right>_t=\int\limits_0^t 2(1-b_L(R_{ab}(s)))ds,$$
$$\left<X_{ab},Y_{ab}\right>_t=0.$$
\end{statement}
\begin{proof}
Пусть $U_1, U_2$ --- компоненты поля $U$, т.е.
$$U(a,t)=\begin{pmatrix} U_1(a,t) \\ U_2(a,t) \end{pmatrix}.$$
 Для любых точек $u, v\in \mathbb{R}^2$ случайные процессы $U_1(u,\cdot)$, $U_1(v,\cdot)$,
$U_2(u,\cdot)$, $U_2(v,\cdot)$
являются двумерными броуновскими движениями, совместные характеристики которых
$$\left<U_1(u, \cdot), U_1(v, \cdot)\right>_t=
\left<U_2(u, \cdot), U_2(v, \cdot)\right>_t= b_L(\|u-v\|)t,
$$
$$\left<U_1(u, \cdot), U_2(v, \cdot)\right>_t=\left<U_1(v, \cdot), U_2(u, \cdot)\right>_t =0.
$$
Рассматривая $U_1$ как мартингал с пространственным параметром, получаем для любых $u, v, s$
$$a(u,v,s)=b_L(\|u-v\|).$$
Из представлений
$$F_t(u)=u+\int\limits_0^t U(F_s(u),ds),
F_t(v)=v+\int\limits_0^t U(F_s(v),ds)$$
следует, согласно теореме 3.2.4 из \cite{Kunita}:
$$\left<\int\limits_0^{\cdot}U_1(F_s(u),ds), \int\limits_0^{\cdot}U_1(F_s(v),ds)\right>_t=
\int\limits_0^t b_L\left(\|F_s(u)-F_s(v)\|\right)ds.$$
Поскольку
$$X_t(a)=a + \int\limits_0^t U_1(F_s(a), ds),
X_t(b)=b + \int\limits_0^t U_1(F_s(b), ds),$$
то
$$\left<X(a)\right>_t=b_L(0)t, \left<X(b)\right>_t=b_L(0)t, 
\left<X(a), X(b)\right>_t=\int\limits_0^t b_L(R_{ab}(s))ds.$$
Отсюда сразу получаются искомые выражения для $\left<X_{ab}\right>_t=\left<X(a)-X(b)\right>_t.$
Выражения для $\left<Y_{ab}\right>_t$, $\left<X_{ab}, Y_{ab}\right>_t$получаются аналогично. 
\end{proof}

  \begin{statement}\label{angleExpressionSt}
 Углы обхода частиц друг вокруг друга представляются в виде следующих интегралов Ито:
$$\Phi_{ab}(t)=\int\limits_{0}^t 
\frac{X_{ab}(s)dY_{ab}(s)-Y_{ab}(s)dX_{ab}(s)}{X_{ab}(s)^2+Y_{ab}(s)^2},$$
 Логарифмы попарных расстояний между частицами представляются в виде
 $$\ln{R_{ab}(t)}-\ln{R_{ab}(0)}=
 \int\limits_{0}^t \frac{X_{ab}(s)dX_{ab}(s)+Y_{ab}(s)dY_{ab}(s)}{X_{ab}(s)^2+Y_{ab}(s)^2}.$$
\end{statement}
\begin{proof}
 Рассматриваемые выражения получаются из выражений, 
 полученных в доказательстве леммы~\ref{AngleIsSemimartingaleLem},
 с учётом того, что в нашем случае
 $$d\left<X_{ab}\right>_t=d\left<Y_{ab}\right>_t=2(1-b_L(R_{ab}(s)))dt, d\left<X_{ab},Y_{ab}\right>_t=0.$$
\end{proof}

Нам понадобится следующее определение.
\begin{definition}\label{AssociatedBrownianDef}
 Броуновским движением, ассоциированным с непрерывным локальным мартингалом $M$, 
 называется такое броуновское движение $\beta$,
 что при всех $t>0$ c вероятностью $1$ выполнено соотношение $M_t=\beta(\left<M\right>_t).$ 
\end{definition}

\begin{remark}
 Такое броуновское движение существует 
в силу известного результата Дэмбиса-Дубинса-Шварца 
(см. теорему 18.4 в~\cite{Kallenberg}). При 
$\left<M\right>_t\xrightarrow[t\to\infty]{\mbox{п.н.}}\infty$ процесс $\beta$
почти наверное определяется единственным образом. В наших рассмотрениях всегда будет иметь место
именно такая ситуация. 
\end{remark}

Из предыдущих утверждений следует, что $\ln{R_{ab}}$, $\Phi_{ab}$ --- ортогональные 
локальные мартингалы с характеристикой
$\left<\ln{R_{ab}}\right>_t=\left<\Phi_{ab}\right>_t=\int\limits_0^t\frac{2(1-b_L(R_{ab}(s)))}{R_{ab}(s)^2}ds.$
Пусть $\beta, \gamma$ --- ассоциированные с $\ln{R_{ab}}$,
$\Phi_{ab}$ броуновские движения, т.е.
$$\ln{R_{ab}}(t)=\beta \left(\int\limits_0^t\frac{2(1-b_L(R_{ab}(s)))}{R_{ab}(s)^2}ds\right), 
     \enskip \beta(0)=\ln{R_{ab}(0)},$$
$$\Phi_{ab}(t)=\gamma\left(\int\limits_0^t\frac{2(1-b_L(R_{ab}(s)))}{R_{ab}(s)^2}ds\right), 
     \enskip \gamma(0)=0.$$
Заметим, что броуновское движение $\gamma$ 
не зависит от $\beta$ 
в силу теоремы Найта (утверждение 18.8 из~\cite{Kallenberg}).
Далее в этом подразделе обозначаем $R(t)=R_{ab}(t)$.
Введём также следующие обозначения:\\
$w$ --- некоторый одномерный винеровский процесс, не зависящий от $\beta$ и $\gamma$, $w(0)=0,$\\
$\tau_a=\inf\{s>0\colon w(s)=a\},$
$H_t=\inf\left\{u>0\colon 
   \int\limits_0^u\frac{e^{2\beta(s)}}{2(1-b_L(e^{\beta(s)}))}ds=t\right\},$ \\
$\theta_a=\inf\{s>0\colon \beta(s)=a\},$
$T_r=\inf\left\{s>0\colon R_{ab}(s)=r\right\}.$

Докажем сначала, что 
$$\frac{\left<\ln{R}\right>_t}{(\ln{t})^2}\xrightarrow[t\to\infty]{d}\tau_{1/2}.$$
Переформулируем эту задачу в терминах процесса $\beta.$
Имеем
$$t=\int\limits_0^t \frac{ds}{d\left<\ln{R}\right>_s}d\left<\ln{R}\right>_s.$$
Однако,
$\frac{d\left<\ln{R}\right>_s}{ds}=\frac{2(1-b_L(R_s))}{R_s^2}=
 \frac{2(1-b_L(e^{\beta(\left<\ln{R}\right>_s)}))}{e^{2\beta(\left<\ln{R}\right>_s)}}.$
Следовательно, 
 $$t=\int\limits_0^t 
  \frac{e^{2\beta(\left<\ln{R}\right>_s)}}{2(1-b_L(e^{\beta(\left<\ln{R}\right>_s)}))} d\left<\ln{R}\right>_s=
  \int\limits_0^{\left<\ln{R}\right>_t} \frac{e^{2\beta(s)}}{2(1-b_L(e^{\beta(s)}))}ds.$$
 Таким образом,
 $$\left<\ln{R}\right>_t=\inf\left\{u>0\colon 
    \int\limits_0^u \frac{e^{2\beta(s)}}{2(1-b_L(e^{\beta(s)}))}ds=t\right\},$$
т.е.
\begin{equation}\label{characteristicsToWiener}
\left<\ln{R}\right>_t=H_t,
\end{equation}
и наша задача свелась к исследованию распределения некоторого момента остановки
для броуновского движения.
Нам понадобится следующая лемма.
\begin{lem}\label{distribEstLem}
 Для любого  $\varepsilon, 0<\varepsilon<\frac12,$ имеет место
 $$P\left(\theta_{(\frac12-\varepsilon)\ln{t}}\le H_t \le 
    \theta_{(\frac12+\varepsilon)\ln{t}}\right)
        \xrightarrow[t\to\infty]{}1.$$
\end{lem}
\begin{proof}
 Покажем сначала, что
  $$P\left(H_t<\theta_{(\frac12-\varepsilon)\ln{t}}\right)
        \xrightarrow[t\to\infty]{}0.$$
 Выберем $x_0$ так, что $b_L(u)<\frac12$ при $u>e^{x_0}.$
 Выберем теперь $t_1$ таким образом, что 
 $$\sup\limits_{-\infty < x \le x_0} \frac{e^{2x}}{2(1-b_L(e^x))}<t_1^{1-\varepsilon}.$$
 Тогда при $t>t_1=t_1(\varepsilon)$ имеем для всех $x<(\frac12-\varepsilon)\ln{t}$:
 $$\frac{e^{2x}}{2(1-b_L(e^x))}< t^{1-\varepsilon}.$$
 Следовательно, если $t>t_1$ и $\sup_{0\le s \le H_t} \beta(s) \le (\frac12-\varepsilon)\ln{t},$
 то $$t=\int\limits_0^{H_t}\frac{e^{2\beta(s)}}{2(1-b_L(e^{\beta(s)})}ds \le
   t^{1-\varepsilon} H_t,$$
 и $H_t\ge t^{\varepsilon}.$
 Таким образом, получаем при $t>t_1$:
 $$P\left(H_t<\theta_{(\frac12-\varepsilon)\ln{t}}\right)=
 P\left(t^{\varepsilon} \le H_t<\theta_{(\frac12-\varepsilon)\ln{t}}\right) \le
 P\left(\theta_{(\frac12-\varepsilon)\ln{t}} > t^{\varepsilon}\right) \to 0 \, (t \to \infty).$$
 Теперь покажем, что
  $$P\left(H_t>\theta_{(\frac12+\varepsilon)\ln{t}}\right)
        \xrightarrow[t\to\infty]{}0.$$
 При достаточно больших значениях $t$, $t>t_2=t_2(\varepsilon),$ имеем
 $$\frac{e^{2x}}{2(1-b_L(e^x))}>\frac14 t^{1+\varepsilon},$$
 как только $x>(\frac12+\frac12\varepsilon)\ln{t}.$
 При $t>t_2$ получаем:
 \begin{multline*}
  P(H_t>\theta_{(\frac12+\varepsilon)\ln{t}})=
  P\left(\int\limits_0^{\theta_{(\frac12+\varepsilon)\ln{t}}}
 \frac{e^{2\beta(s)}}{2(1-b_L(e^{\beta(s)}))}ds < t\right) \le \\ \le
 P\left(\int\limits_{\theta_{(\frac12+\frac{\varepsilon}{2})\ln{t}}}^
 {\theta_{(\frac12+\varepsilon)\ln{t}}}
 \frac{e^{2\beta(s)}}{2(1-b_L(e^{\beta(s)}))}ds < t\right) \le 
  P\left(\int\limits_{\theta_{(\frac12+\frac{\varepsilon}{2})\ln{t}}}^
 {\theta_{(\frac12+\varepsilon)\ln{t}}}
 \frac14 t^{1+\varepsilon} \mathbbm{1}_{\beta(s)\ge (\frac12+\frac{\varepsilon}{2})\ln{t}}ds < t\right) 
 \le \\ \le
 P\left(\int\limits_{\theta_{(\frac12+\frac{\varepsilon}{2})\ln{t}}}^
 {\theta_{(\frac12+\varepsilon)\ln{t}}}
 \mathbbm{1}_{\beta(s)\ge (\frac12+\frac{\varepsilon}{2})\ln{t}}ds < 4t^{-\varepsilon}\right).
 \end{multline*}
 Однако, легко видеть (например, применив свойство самоподобия винеровского процесса),
 что 
 $$P\left(\int\limits_{\theta_{(\frac12+\frac{\varepsilon}{2})\ln{t}}}^
 {\theta_{(\frac12+\varepsilon)\ln{t}}}
 \mathbbm{1}_{\beta(s)\ge (\frac12+\frac{\varepsilon}{2})\ln{t}}ds < 4t^{-\varepsilon}\right)
      \to 0 \, (t\to\infty).$$
\end{proof}

Теперь мы можем доказать следующее утверждение, характеризующее
предельное распределение момента остановки $H_t$:
\begin{statement}
 Имеет место следующая сходимость по распределению:
 $$\frac{H_t}{(\ln{t})^2}\xrightarrow[t\to\infty]{d}\tau_{\frac12}=
    \inf\left\{s>0 \colon w(s)=\frac12\right\}.$$
\end{statement}
\begin{proof}
 Это утверждение вытекает из следующих фактов:
 \begin{itemize}
  \item $\left(\frac{\theta_{(\frac12-\varepsilon)\ln{t}}}{(\ln{t})^2}, 
   \frac{\theta_{(\frac12+\varepsilon)\ln{t}}}{(\ln{t})^2}\right)
     \xrightarrow[t\to\infty]{d}(\tau_{\frac12-\varepsilon}, \tau_{\frac12+\varepsilon}),$
     что легко получается из свойства самоподобия винеровского процесса. 
  \item  $P\left(\theta_{(\frac12-\varepsilon)\ln{t}}\le H_t \le 
    \theta_{(\frac12+\varepsilon)\ln{t}}\right)
        \xrightarrow[t\to\infty]{}1.$
    (Это составляет содержание леммы~\ref{distribEstLem}).
  \item $(\tau_{\frac12-\varepsilon}, \tau_{\frac12+\varepsilon})
     \xrightarrow[\varepsilon\to 0]{d}
      (\tau_{\frac12}, \tau_{\frac12}).$
 \end{itemize}
\end{proof}
\begin{remark}\label{commonConvergenceRemark}
 Легко видеть, что приведённые рассуждения показывают даже большее:
 $$\left(\frac{\theta_{\frac12 \ln{t}}}{(\ln{t})^2},
 \frac{H_t}{(\ln{t})^2}\right)\xrightarrow[]{d}(\tau_{1/2}, \tau_{1/2}).$$
\end{remark}

Из~(\ref{characteristicsToWiener}) теперь вытекает
\begin{statement}\label{individualCharacteristicsEst}
 Имеет место сходимость
 $$\frac{\left<\Phi_{ab}\right>_t}{(\ln{t})^2}\xrightarrow[t\to\infty]{d}\tau_{1/2}.$$
\end{statement}

 Теперь мы готовы доказать теорему~\ref{SpitzerAnalogTh}.
 
 \begin{proof}
   Заметим, что процессы $\gamma$ и $\left<\Phi_{ab}\right>_t=\left<\ln{R}\right>_t, t \ge 0$ 
   независимы. Действительно, как мы знаем, $\gamma$ и $\beta$
   независимы; но $R(t)=e^{\ln{R_t}}=e^{\beta(H_t)}$, а $H_t$ измерим относительно $\beta$;
   следовательно, процесс $R$ измерим относительно $\beta$;
   потому и $\left<\ln{R}\right>_t$ измерим относительно $\beta$ и не зависит от $\gamma$.   
   Учитывая независимость $\gamma$ и $\left<\Phi_{ab}\right>$, получаем с использованием предыдущего утверждения
   $$\frac{\Phi_{ab}(t)}{\ln{t}}=\frac{\gamma(\left<\Phi_{ab}\right>_t)}{\ln{t}}\stackrel{d}{=}
     \gamma\left(\frac{\left<\Phi_{ab}\right>_t}{(\ln{t})^2}\right)
     \xrightarrow[t\to\infty]{d}\gamma(\tau_{\frac12}),$$
  и потому
   $$\frac{\Phi_{ab}(t)}{\frac12 \ln{t}}\xrightarrow[t\to\infty]{d}
    2 \gamma(\tau_{\frac12}),$$
    а последняя случайная величина имеет распределение Коши(\cite{MortersPerez}, теорема~2.34).
    Теорема~\ref{SpitzerAnalogTh} доказана. 
 \end{proof}
 
  В следующем утверждении показано, что значения угла обхода $\Phi_{ab}(t)$, в некотором смысле,
 хорошо приближаются значениями $\Phi_{ab}(T_{\sqrt{t}}).$
 Аналогичный результат для броуновских движений играет важную роль 
 в исследовании совместного распределения углов обхода двумерного броуновского
 движения вокруг нескольких точек~\cite{PitmanYor1986}.
 
 \begin{statement}\label{angleApproximationStatement}
  $$\frac{\Phi_{ab}(T_{\sqrt{t}})-\Phi_{ab}(t)}{\ln{t}}\xrightarrow[t\to\infty]{d}0.$$
 \end{statement}
 \begin{proof}
   Заметим, что
  \begin{multline*}
   \Phi_{ab}(T_{\sqrt{t}})=\gamma(\left<\Phi_{ab}\right>(T_{\sqrt{t}}))=
   \gamma(\left<\ln{R}\right>(T_{\sqrt{t}}))=\\=
        \gamma(\left<\ln{R}\right>(\inf\{s>0\colon R(s)=\sqrt{t}\}))=\\=
            \gamma(\left<\ln{R}\right>(\inf\{s>0\colon \ln{R(s)}=\ln{t}/2\}))=\\=
               \gamma(\left<\ln{R}\right>(\inf\{s>0\colon \beta(\left<\ln{R}\right>_s)=\ln{t}/2\}))=\\=
                  \gamma(\inf\{u>0\colon \beta(u)=\ln{t}/2\})=\gamma(\theta_{\frac12 \ln{t}}).
  \end{multline*}
   Здесь мы воспользовались тем, что для непрерывной возрастающей фукции $f$ с $f(0)=0$
   и любого $y>0$ имеет место равенство
  $$f\left(\inf\{s>0\colon \beta(f(s))=y\}\right)=\inf\{u>0\colon \beta(u)=y\}.$$
  Имеем, учитывая замечание~\ref{commonConvergenceRemark}:
  $$\left(\frac{\gamma(\theta_{\frac12\ln{t}})}{\ln{t}}, 
  \frac{\gamma(H_t)}{\ln{t}}\right)\stackrel{d}{=}
  \left(\gamma\left(\frac{\theta_{\frac12\ln{t}}}{(\ln{t})^2}\right), 
  \gamma\left(\frac{H_t}{(\ln{t})^2}\right)\right)
  \xrightarrow[t\to\infty]{d}(\gamma(\tau_{1/2}), \gamma(\tau_{1/2})).$$
  Отсюда
  $$\frac{\gamma(\theta_{\frac12\ln{t}})}{\ln{t}} -  
  \frac{\gamma(H_t)}{\ln{t}}\xrightarrow[t\to\infty]{d} 0.$$
  Утверждение доказано.
 \end{proof}


\section{Совместное асимптотическое распределение углов обхода в броуновском потоке}\label{MainBrownianWinding}
В этом параграфе мы исследуем совместное асимптотическое распределение взаимных углов обхода
нескольких траекторий в броуновском потоке. 

\begin{theorem}\label{MainTh}
Пусть $F$ --- изотропный броуновский стохастический поток, 
удовлетворяющий условиям теоремы~\ref{SpitzerAnalogTh}.
Пусть $F_t(x_1), \ldots F_t(x_n)$ --- траектории потока $F$, 
выходящие из попарно различных точек 
плоскости $x_1, \ldots, x_n$. 
Тогда для углов обхода $\Phi_{kl}(t)$ траектории  $F_t(x_k)$ вокруг траектории
$F_t(x_l)$ справедливо асимптотическое соотношение 
$$\left(\frac{2}{\ln{t}}\Phi_{kl}(t), 1\le k<l\le n\right)
\xrightarrow[t\to\infty]{d}
(\xi_{kl}, 1\le k <l \le n).$$
Здесь $\xi_{kl}, 1\le k <l \le n$ --- независимые в совокупности случайные величины, 
имеющие стандартное распределение Коши. 
\end{theorem}

Для доказательства нашей теоремы используется 
 следующее утверждение из работы~\cite{PitmanYor1986}.
\begin{theorem}\cite{PitmanYor1986}\label{PitmanYorMainThm}
 Пусть $(M_j^n,1\le j\le m)$ --- последовательность 
 $m$-компонентных наборов непрерывных локальных мартингалов,
таких, что 
$$\forall j, n \enskip \left<M_j^n\right>_{\infty}=\infty,$$
 и для любой пары различных индексов $j, k$ существует последовательность
положительных случайных величин $H_n$, таких, что 
\begin{itemize}
\item $\left<M_j^n\right>_{H_n} \xrightarrow[n\to\infty]{P}\infty$, 
 $\left<M_k^n\right>_{H_n} \xrightarrow[n\to\infty]{P}\infty$;
\item $\int\limits_{0}^{H_n} \left|d\left<M_j^n,M_k^n\right>_s\right|\xrightarrow[n\to\infty]{P}0$;\\
здесь через $\int\limits_0^t |df(s)|$ мы обозначаем полную вариацию функции $f$
на $[0,t]$.
\end{itemize}
 Тогда при $n\to\infty$ броуновские движения $\beta_j^n$, ассоциированные с $M_j^n$,
асимптотически независимы, т.е. имеет место слабая сходимость в пространстве $C[0, \infty)$
$$(\beta_j^n, 1\le j\le m)
\xrightarrow[n\to\infty]{d}
(\beta_j^{\infty},1\le j\le m),$$
где $(\beta_j^{\infty},1\le j\le m)$---независимые броуновские движения.
\end{theorem}

Поясним, как применяется теорема~\ref{PitmanYorMainThm} для
получения нашего результата в случае $m=3$, когда рассматриваются
три траектории потока $F$ (схема 
рассуждений в общем случае остаётся такой же). 
Пусть $a, b, c$ --- попарно различные точки плоскости,
$\Phi_{ab}(t)$ --- угол обхода $F_t(b)$ вокруг $F_t(a),$
$\Phi_{ac}(t)$ определяется аналогично, $R_{ab}(t)$ --- расстояние
между частицами $a$ и $b$ в момент времени $t$.
Для применения теоремы~\ref{PitmanYorMainThm} нужно показать, что совместные
характеристики 
\begin{align}
 \left<\Phi_{ab},\Phi_{ac}\right>_t, 
 \left<\ln{R_{ab}}, \ln{R_{ac}}\right>_t, 
 \left<\Phi_{ab}, \ln{R_{ab}}\right>_t, \\
 \left<\Phi_{ac}, \ln{R_{ac}}\right>_t,
 \left<\ln{R_{ab}}, \Phi_{ac}\right>_t, 
 \left<\ln{R_{ac}}, \Phi_{ab}\right>_t,
\end{align}
в определённом смысле, растут по времени $t$ намного медленнее, 
чем характеристики 
$$\left<\Phi_{ab}\right>_t=\left<\ln{R_{ab}}\right>_t, \left<\Phi_{ac}\right>_t=\left<\ln{R_{ac}}\right>_t.$$
Это соображение формализуется в наших 
утверждениях~\ref{individualCharacteristicsEst}
и ~\ref{mainConvergenceStatement}. 
Так, в утверждении~\ref{individualCharacteristicsEst}
мы показываем, что
$\frac{\left<\Phi_{ab}\right>_t}{(\ln{t})^2}$
сходится при $t\to\infty$ по распределению к некоторой 
положительной с вероятностью $1$ случайной величине,
а из утверждения~\ref{mainConvergenceStatement}
следует
$$\frac{\left<\Phi_{ab}, \Phi_{ac}\right>_t}{(\ln{t})^2}\xrightarrow[t\to\infty]{P}0.$$
Последующие рассуждения аналогичны проведённым в статье~\cite{PitmanYor1986}
для исследования асимптотического распределения углов обхода двумерного 
броуновского движения вокруг нескольких точек плоскости. 
Полученные оценки на характеристики дают возможность применить 
теорему~\ref{PitmanYorMainThm}
к последовательности локальных мартингалов
$$\frac{\ln{R_{ab}}}{h_n}, \frac{\ln{R_{ac}}}{h_n}, \frac{\Phi_{ab}}{h_n}, \frac{\Phi_{ac}}{h_n},$$
$h_n$ --- некоторая возрастающая бесконечно большая
последовательность положительных чисел. 
Таким образом, мы получаем асимптотическую независимость наборов
$$(\beta_{ab}^{(h_n)}, \beta_{ac}^{(h_n)}, \gamma_{ab}^{(h_n)}, \gamma_{ac}^{(h_n)}),$$
полученных из ассоциированных с локальными мартингалами
$\ln{R_{ab}}, \ln{R_{ac}}, \Phi_{ab}, \Phi_{ac}$
броуновских движений 
$$(\beta_{ab}, \beta_{ac}, \gamma_{ab}, \gamma_{ac})$$
с помощью перемасштабирования:
$$\beta_{ab}^{(h_n)}(t)=\frac{1}{h_n}\beta_{ab}(h_n^2t),
\beta_{ac}^{(h_n)}(t)=\frac{1}{h_n}\beta_{ac}(h_n^2t),$$
$$\gamma_{ab}^{(h_n)}(t)=\frac{1}{h_n}\gamma_{ab}(h_n^2t),
\gamma_{ac}^{(h_n)}(t)=\frac{1}{h_n}\gamma_{ac}(h_n^2t).$$
Итак, мы получаем слабую сходимость последовательности
$$(\beta_{ab}^{(h_n)}, \beta_{ac}^{(h_n)}, \gamma_{ab}^{(h_n)}, \gamma_{ac}^{(h_n)})$$
к набору независимых броуновских движений. 
В то же время, значения углов обхода $\Phi_{ab}(t), \Phi_{ac}(t)$ 
в моменты 
$T_{ab}(e^{h_n})=\inf\{t\colon R_{ab}(t)=e^{h_n}\}, 
T_{ac}(e^{h_n})=\inf\{t\colon R_{ac}(t)=e^{h_n}\}$ 
выхода $R_{ab}(t), R_{ac}(t)$ на уровень $e^{h_n}$
выражаются через броуновские движения 
$\beta_{ab}^{(h_n)}, \beta_{ac}^{(h_n)},$
$\gamma_{ab}^{(h_n)}, \gamma_{ac}^{(h_n)}$:
$$\frac{\Phi_{ab} (T_{ab}(e^{h_n}))}{h_n}=
\gamma_{ab}^{(h_n)}(\inf\{u: \beta_{ab}^{(h_n)}(u)=1\}),$$
$$\frac{\Phi_{ac} (T_{ac}(e^{h_n}))}{h_n}=
\gamma_{ac}^{(h_n)}(\inf\{u: \beta_{ac}^{(h_n)}(u)=1\}).$$

  Отсюда и из того, что $\Phi_{ab}(e^{2h_n})$, $\Phi_{ac}(e^{2h_n})$ 
хорошо приближаются случайными величинами 
$\Phi_{ab}(T_{ab}(e^{h_n}))$,
$\Phi_{ac}(T_{ac}(e^{h_n}))$,
(см. утверждение~\ref{angleApproximationStatement}), 
уже получается соотношение
$$\left(\frac{\Phi_{ab}(e^{2h_n})}{h_n},
\frac{\Phi_{ac}(e^{2h_n})}{h_n}\right)
\xrightarrow[n\to\infty]{d}(\xi_1, \xi_2),$$
где $\xi_1, \xi_2$ --- независимые случайные величины со
стандартным распределением Коши. 

Всюду в этом разделе $F$ --- броуновский стохастический поток, 
удовлетворяющий условиям теоремы~\ref{MainTh}.
Рассмотрим траектории $F_t(a), F_t(b), F_t(c)$, 
вышедшие из попарно различных точек $a,b,c\in\mathbb{R}^2.$
Пусть точки $F_t(a), F_t(b), F_t(c)$ имеют координаты\\
$F_t(a)=\begin{pmatrix}X_t(a)\\Y_t(a)\end{pmatrix},$
$F_t(b)=\begin{pmatrix}X_t(b)\\Y_t(b)\end{pmatrix},$
$F_t(c)=\begin{pmatrix}X_t(c)\\Y_t(c)\end{pmatrix}.$

Как и в предыдущем разделе, мы обозначаем\\
$X_{ab}(t)=X_t(b)-X_t(a),$
$X_{ac}(t)=X_t(c)-X_t(a).$ \\
$Y_{ab}(t)=Y_t(b)-Y_t(a),$
$Y_{ac}(t)=Y_t(c)-Y_t(a).$

Применение изложенной в~\cite{Kunita} техники 
позволяет получить 
аналогично утверждению~\ref{oneXYCharacteristics}.
следующие равенства. 
\begin{statement}
 Имеют место следующие соотношения:
$$\left<X_{ab}\right>_t=\left<Y_{ab}\right>_t=\int\limits_0^t 2(1-b_L(R_{ab}(s)))ds,$$
$$\left<X_{ac}\right>_t=\left<Y_{ac}\right>_t=\int\limits_0^t 2(1-b_L(R_{ac}(s)))ds,$$
$$\left<X_{ab},X_{ac}\right>_t=\left<Y_{ab},Y_{ac}\right>_t=\int\limits_0^t (1+b_L(R_{bc}(s))-b_L(R_{ab}(s))-b_L(R_{ac}(s)))ds,$$
$$\left<X_{ab}, Y_{ab}\right>_t=\left<X_{ab}, Y_{ac}\right>_t=
\left<X_{ac}, Y_{ab}\right>_t=\left<X_{ac}, Y_{ac}\right>_t=0.$$
\end{statement}
Пользуясь этими соотношениями, а также представлением взаимных углов обхода частиц
в виде стохастических интегралов (см. лемму~\ref{AngleIsSemimartingaleLem}), 
мы получаем следующие выражения
для совместных характеристик. 
\begin{statement}
 Совместные характеристики углов обхода частиц друг вокруг друга 
 и логарифмов расстояний между частицами имеют вид
\begin{multline*}
 \left<\Phi_{ab}, \Phi_{ac}\right>_t=\left<\ln{R_{ab}}, \ln{R_{ac}}\right>_t=\\=
\int\limits_0^t 
\frac{(X_{ab}(s)X_{ac}(s)+Y_{ab}(s)Y_{ac}(s))(1+b_L(R_{bc}(s))-b_L(R_{ab}(s))-b_L(R_{ac}(s)))}
{(X_{ab}(s)^2+Y_{ab}(s)^2)(X_{ac}(s)^2+Y_{ac}(s)^2)}ds,
\end{multline*}
\begin{multline*}
 \left<\Phi_{ab}, \ln{R_{ac}}\right>_t=\\=
\int\limits_0^t 
\frac{(X_{ab}(s)Y_{ac}(s)-Y_{ab}(s)X_{ac}(s))(1+b_L(R_{bc}(s))-b_L(R_{ab}(s))-b_L(R_{ac}(s)))}
{(X_{ab}(s)^2+Y_{ab}(s)^2)(X_{ac}(s)^2+Y_{ac}(s)^2)}ds.
\end{multline*}
Полные вариации соответствующих характеристик
\begin{multline*}
  \int\limits_0^t|d\left<\Phi_{ab}, \Phi_{ac}\right>_s|=
  \int\limits_0^t|d\left<\ln{R_{ab}}, \ln{R_{ac}}\right>_s|=\\=
\int\limits_0^t 
\frac{|X_{ab}(s)X_{ac}(s)+Y_{ab}(s)Y_{ac}(s)||1+b_L(R_{bc}(s))-b_L(R_{ab}(s))-b_L(R_{ac}(s))|}
{(X_{ab}(s)^2+Y_{ab}(s)^2)(X_{ac}(s)^2+Y_{ac}(s)^2)}ds,
\end{multline*}
\begin{multline*}
 \int\limits_0^t|d\left<\Phi_{ab}, \ln{R_{ac}}\right>_s|=\\=
\int\limits_0^t 
\frac{|X_{ab}(s)Y_{ac}(s)-Y_{ab}(s)X_{ac}(s)||1+b_L(R_{bc}(s))-b_L(R_{ab}(s))-b_L(R_{ac}(s))|}
{(X_{ab}(s)^2+Y_{ab}(s)^2)(X_{ac}(s)^2+Y_{ac}(s)^2)}ds.
\end{multline*}
\end{statement}

Для характеристик имеют место следующие оценки.

\begin{statement}\label{simpleAlgCharEst}
 Для некоторой постоянной $C_1>0$ при всех $t>0$ выполнено
$$\frac{d\left<\Phi_{ab}\right>_t}{dt} \le C_1\frac{1}{R_{ab}^2(t)\vee 1},$$
$$\left|\frac{d\left<\Phi_{ab}, \Phi_{ac}\right>_t}{dt}\right| \le C_1\frac{1}{R_{ab}(t)\vee 1}
\frac{1}{R_{ac}(t)\vee 1},$$
и, следовательно,
$$\left<\Phi_{ab}\right>_t \le 
C_1 \int\limits_0^t \frac{1}{R_{ab}^2(s)\vee 1}ds,$$
$$\int\limits_0^t |d\left<\Phi_{ab}, \Phi_{ac}\right>_s| \le
C_1 \int\limits_0^t \frac{1}{R_{ab}(s)\vee 1}
\frac{1}{R_{ac}(s)\vee 1}ds.$$
\end{statement}
\begin{proof}
 Поскольку $\frac{1-b_L(x)}{x^2}\to \frac12\beta_L, x\to 0,$ и $b_L(x) \to 0, x\to \infty,$
 то для некоторого $A>0$
 $$\frac{1-b_L(x)}{x^2}\le \frac{A}{x^2 \vee 1}$$ при всех $x>0.$
 Отсюда с учётом равенства
 $$\left<\Phi_{ab}\right>_t=
\int\limits_0^t \frac{2(1-b_L(R_{ab}(s)))}{R_{ab}(s)^2}ds$$
 сразу следует оценка
$$\frac{d\left<\Phi_{ab}\right>_t}{dt} \le C_1\frac{1}{R_{ab}^2(t)\vee 1},$$
  с постоянной $C_1=2A.$
  
 Далее, из того, что функция $b_L(\|z\|)$ неотрицательно определена, а $b_L(0)=1$, следует существование
 векторов $u, v, w\in \mathbb{R}^3$, таких, что
 $$\|u\|=\|v\|=\|w\|=1, \, (u,v)=b_L(R_{ab}(s)), (u,w)=b_L(R_{ac}(s)), (v,w)=b_L(R_{bc}(s)).$$
 Применяя неравенство Коши-Буняковского к векторам $u-v, u-w$, получаем
 \begin{multline*}
  |1+(v,w)-(u,v)-(u,w)|=|(u-v,u-w)| \le \|u-v\|\|u-w\|=\\=
  \sqrt{(u-v,u-v)}\sqrt{(u-w,u-w)}=
 \sqrt{2-2(u,v)}\sqrt{2-2(u,w)}=\\=2\sqrt{1-(u,v)}\sqrt{1-(u,w)},
 \end{multline*}
или
$$|1+b_L(R_{bc}(s))-b_L(R_{ab}(s))-b_L(R_{ac}(s))|\le 2\sqrt{1-b_L(R_{ab}(s))}\sqrt{1-b_L(R_{ac}(s))}.$$
 Из неравенства Коши-Буняковского имеем
 \begin{multline*}
 |X_{ab}(s)X_{ac}(s)+Y_{ab}(s)Y_{ac}(s)|\le \sqrt{X_{ab}(s)^2+Y_{ab}(s)^2}\sqrt{X_{ac}(s)^2+Y_{ac}(s)^2}=\\=
 R_{ab}(s)R_{ac}(s).
 \end{multline*}
 Из предыдущих неравенств получаем
\begin{multline*}
  \frac{|(X_{ab}(s)X_{ac}(s)+Y_{ab}(s)Y_{ac}(s))(1+b_L(R_{bc}(s))-b_L(R_{ab}(s))-b_L(R_{ac}(s)))|}
{(X_{ab}(s)^2+Y_{ab}(s)^2)(X_{ac}(s)^2+Y_{ac}(s)^2)} \le \\ \le
  2\frac{\sqrt{1-b_L(R_{ab}(s))}\sqrt{1-b_L(R_{ac}(s))}}{R_{ab}(s)R_{ac}(s)} \le 
  \frac{2A}{(R_{ab}(s)\vee 1)(R_{ac}(s)\vee 1)}.
 \end{multline*}
 Отсюда следует наша оценка для $\left|\frac{d\left<\Phi_{ab}, \Phi_{ac}\right>_t}{dt}\right|$ с $C_1=2A.$ 
\end{proof}

Аналогично с использованием выражения
\begin{multline*}
 \left<\Phi_{ab}, \Phi_{cd}\right>_t=\\=
\int\limits_0^t 
\frac{(X_{ab}(s)X_{cd}(s)+Y_{ab}(s)Y_{cd}(s))(b_L(R_{ac})+b_L(R_{bd}(s))-b_L(R_{ad}(s))-b_L(R_{bc}(s)))}
{(X_{ab}(s)^2+Y_{ab}(s)^2)(X_{cd}(s)^2+Y_{cd}(s)^2)}ds,
\end{multline*}
получается следующее утверждение.
\begin{statement}\label{simpleFourPointAlgCharEst}
Пусть $a, b, c, d$ --- попарно различные точки плоскости. 
  Для некоторой постоянной $C_2>0$ при всех $t>0$ выполнено
$$\left|\frac{d\left<\Phi_{ab}, \Phi_{cd}\right>_t}{dt}\right| \le C_2\frac{1}{R_{ab}(t)\vee 1}
\frac{1}{R_{cd}(t)\vee 1},$$
и, следовательно,
$$\int\limits_0^t |d\left<\Phi_{ab}, \Phi_{cd}\right>_s| \le
C_2 \int\limits_0^t \frac{1}{R_{ab}(s)\vee 1}
\frac{1}{R_{cd}(s)\vee 1}ds.$$
\end{statement}

В дальнейших рассуждениях мы получим оценки характеристик
$\left<\Phi_{ab}, \Phi_{ac}\right>_t$, что сделает возможным применение теоремы~\ref{PitmanYorMainThm}
в доказательстве утверждения~\ref{IndependenceStatement}. Из этого утверждения с
помощью рассуждений, аналогичных работе~\cite{PitmanYor1986}, уже несложно будет 
получить теорему~\ref{MainTh}. 

\begin{statement}\label{stochasticSmallnessZeroStatement}
При любых $r_1, r_2, 0<r_1<r_2$ имеет место
$$\frac{1}{(\ln{t})^2}\int\limits_0^t 
\mathbbm{1}_{r_1 \le R_{ab}(s) \le r_2}ds
\xrightarrow[t \to \infty]{P}0.
$$
\end{statement}
\begin{proof}
 Утверждение вытекает из следующего результата для изотропных броуновских потоков с нулевым старшим показателем
Ляпунова (утверждение 6.1 из~~\cite{ZirbelOccupation}):
$$\mathbb{E} \int\limits_0^t \mathbbm{1}_{r_1 \le R_{ab}(s) \le r_2}ds\thicksim
C\ln{t}, t \to \infty$$
для некоторого $C>0$ ($C$ зависит от $r_1$, $r_2$).
\end{proof}

\begin{statement}\label{stochasticBoundnessStatement}
$$\frac{1}{(\ln{t})^2}\int\limits_0^t \frac{1}{R_{ab}(s)^2\vee 1}ds$$
 стохастически ограничено при $t\to\infty$, то есть
$$\forall \varepsilon > 0 \enskip \exists C>0 \enskip \exists t_0>0 \enskip \forall t>t_0 \enskip
 P\left(\frac{1}{(\ln{t})^2}\int\limits_0^t \frac{1}{R_{ab}(s)^2\vee 1}ds>C\right)<\varepsilon.$$
\end{statement}
\begin{proof}
Выберем $R_0>1$ так, что при $r\ge R_0$ выполнено неравенство $b_L(r)<\frac12$
(такой выбор возможен в силу сходимости $b_L(r) \to 0, r\to\infty$).
Выберем $r_0, 0 <r_0<1,$ так, что при $0< r \le r_0$ имеет место
$\frac{1-b_L(r)}{r^2} \ge \frac{1}{4}\beta_L$
(такой выбор возможен в силу сходимости $\frac{1-b_L(r)}{r^2} \to \frac12\beta_L,$
$r \to 0$).
Имеем
\begin{multline*}
 \int\limits_0^t \frac{1}{R_{ab}(s)^2 \vee 1}ds = 
\int\limits_0^t \mathbbm{1}_{R_{ab}(s)\le r_0} ds + 
\int\limits_0^t \mathbbm{1}_{r_0 \le R_{ab}(s)\le R_0} \frac{1}{R_{ab}(s)^2 \vee 1}ds+\\+
\int\limits_0^t \mathbbm{1}_{R_{ab}(s) \ge R_0} \frac{1}{R_{ab}(s)^2}ds\le 
\frac{4}{\beta_L} \int\limits_0^t \frac{1-b_L(R_{ab}(s))}{R_{ab}(s)^2}ds +
\int\limits_0^t \mathbbm{1}_{r_0 \le R_{ab}(s)\le R_0} ds+\\+
\int\limits_0^t \frac{2(1-b_L(R_{ab}(s)))}{R_{ab}(s)^2}ds=
\frac{2}{\beta_L} \left<\Phi_{ab}\right>_t+
\int\limits_0^t \mathbbm{1}_{r_0 \le R_{ab}(s)\le R_0} ds+\left<\Phi_{ab}\right>_t.
\end{multline*}

Доказательство следует теперь из утверждений~\ref{individualCharacteristicsEst}
и~\ref{stochasticSmallnessZeroStatement}.
\end{proof}

\begin{statement}\label{stochasticSmallnessFirstStatement}
При любых $r_1, r_2>0$ имеет место
$$\frac{1}{(\ln{t})^2}\int\limits_0^t 
\mathbbm{1}_{R_{ab}(s) \ge r_1, R_{ac}(s) \le r_2}\frac{1}{R_{ab}(s)}ds
\xrightarrow[t \to \infty]{P}0.
$$
\end{statement}
\begin{proof}
Имеем при любом $A>\max\{1, r_1\}$:
\begin{multline*}
 \int\limits_0^t 
\mathbbm{1}_{R_{ab}(s) \ge r_1, R_{ac}(s) \le r_2}\frac{1}{R_{ab}(s)}ds
\le \\ \le
\frac{1}{r_1}\int\limits_0^t 
\mathbbm{1}_{r_1 \le R_{ab}(s) \le A}ds
+
\int\limits_0^t 
\mathbbm{1}_{R_{ab}(s) \ge A, R_{ac}(s) \le r_2}\frac{1}{R_{ab}(s)}ds
\le \\ \le
\frac{1}{r_1}\int\limits_0^t 
\mathbbm{1}_{r_1 \le R_{ab}(s) \le A}ds
+
\frac{1}{A}
\int\limits_0^t 
\mathbbm{1}_{R_{ac}(s) \le r_2}ds \le \\ \le
\frac{1}{r_1}\int\limits_0^t 
\mathbbm{1}_{r_1 \le R_{ab}(s) \le A}ds
+
\frac{r_2^2 \vee 1}{A}
\int\limits_0^t \frac{1}{R_{ac}(s)^2\vee 1}ds.
\end{multline*}
Доказываемое утверждение теперь вытекает в силу произвольности $A$ из утверждений
\ref{stochasticSmallnessZeroStatement} и~\ref{stochasticBoundnessStatement}. 
\end{proof}

Аналогично доказывается следующее утверждение.
\begin{statement}\label{fourPointsStochasticSmallnessFirstStatement}
Пусть $a, b, c, d$ --- четыре попарно различные точки плоскости. 
При любых $r_1, r_2>0$ имеет место
$$\frac{1}{(\ln{t})^2}\int\limits_0^t 
\mathbbm{1}_{R_{ab}(s) \ge r_1, R_{cd}(s) \le r_2}\frac{1}{R_{ab}(s)}ds
\xrightarrow[t \to \infty]{P}0.
$$
\end{statement}

\begin{statement}\label{stochasticSmallnessSecondStatement}
При любых $r_1, r_2>0$ имеет место
$$\frac{1}{(\ln{t})^2}\int\limits_0^t 
\mathbbm{1}_{R_{ab}(s) \ge r_1, R_{ac}(s) \le r_2}\frac{1}{R_{ab}(s)^2\vee 1}ds
\xrightarrow[t \to \infty]{P}0.
$$
\end{statement}
\begin{proof}
Имеем 
$$\int\limits_0^t 
\mathbbm{1}_{R_{ab}(s) \ge r_1, R_{ac}(s) \le r_2}\frac{1}{R_{ab}(s)^2 \vee 1}ds \le
\int\limits_0^t \mathbbm{1}_{R_{ab}(s) \ge r_1, R_{ac}(s) \le r_2}\frac{1}{R_{ab}(s)}ds.
$$
Доказываемое утверждение теперь вытекает из утверждения~\ref{stochasticSmallnessFirstStatement}. 
\end{proof}

Утверждения~\ref{isSubmartingaleStatement}--\ref{finiteTimeStatement} 
посвящены оценке 
 $$\int\limits_0^t \mathbbm{1}_{R_{ab}(s) \le R, R_{ac}(s) \le R}ds$$
при $t\to \infty.$
 Мы показываем, что при любом $R>0$ 
 $$\frac{1}{(\ln{t})^2} \int\limits_0^t \mathbbm{1}_{R_{ab}(s) \le R, R_{ac}(s) \le R}ds
 \xrightarrow[t \to \infty]{P}0, t \to \infty.$$ 
Доказательство основано на исследовании семимартингала
$$Q_t=R_{ab}(t)^2+R_{ac}(t)^2.$$
Для семимартингала $\ln{Q_t}$ имеет место разложение Дуба
  $$\ln{Q_t}=\ln{Q_0}+V_t+M_t,$$
  где $V$ --- процесс ограниченной вариации,
  $M$ --- непрерывный локальный мартингал,
  $V_0=M_0=0.$
\begin{statement}\label{isSubmartingaleStatement} 
Процесс $V_t$ является неубывающим п.н.
Иными словами, $\ln{Q_t}$ --- локальный субмартингал.  
\end{statement}
\begin{proof}
 Применяя выражения из доказательства леммы~\ref{AngleIsSemimartingaleLem}, имеем
\begin{multline*}
dR_{ab}(t)^2=2X_{ab}(t)dX_{ab}(t)+2Y_{ab}(t)dY_{ab}(t)+d<X_{ab}>_t+d<Y_{ab}>_t=\\=	
2X_{ab}(t)dX_{ab}(t)+2Y_{ab}(t)dY_{ab}(t)+4(1-b_L(R_{ab}(t)))dt.
\end{multline*}
Аналогичные выражения имеют место и для $dR_{ac}(t)^2$.
Складывая их, получаем
\begin{multline*}
 dQ_t=2X_{ab}(t)dX_{ab}(t)+2Y_{ab}(t)dY_{ab}(t)+
2X_{ac}(t)dX_{ac}(t)+2Y_{ac}(t)dY_{ac}(t)+\\+
4[2-b_L(R_{ab}(t))-b_L(R_{ac}(t))]dt.
\end{multline*}
Пусть
\begin{multline*}
 N_t=\int\limits_0^t 
(X_{ab}(s)dX_{ab}(s)+Y_{ab}(s)dY_{ab}(s))+ 
\int\limits_0^t (X_{ac}(s)dX_{ac}(s)+Y_{ac}(s)dY_{ac}(s)),
\end{multline*}
 $$H_t=4\left(2-b_L(R_{ab}(t))-b_L(R_{ac}(t))\right).$$
Тогда 
$dQ_t=H_t dt+2dN_t.$
$N_t$ --- локальный мартингал, и 
\begin{multline*}
d\left<N\right>_t=
 X_{ab}(t)^2d\left<X_{ab}\right>_t+Y_{ab}(t)^2d\left<Y_{ab}\right>_t+\\+
 X_{ac}(t)^2d\left<X_{ac}\right>_t+Y_{ac}(t)^2d\left<Y_{ac}\right>_t+\\+
  2X_{ab}(t)X_{ac}(t)d\left<X_{ab},X_{ac}\right>_t+
 2Y_{ab}(t)Y_{ac}(t)d\left<Y_{ab},Y_{ac}\right>_t.
\end{multline*}
Заметим, что матрица инфинитезимальных ковариаций $dX_{ab}(t), dX_{ac}(t)$, т.е.
матрица
$$
K=\frac{1}{dt}
\begin{pmatrix}
 d\left<X_{ab}, X_{ab}\right>_t & d\left<X_{ab}, X_{ac}\right>_t  \\
 d\left<X_{ab}, dX_{ac}\right>_t & d\left<X_{ac}, X_{ac}\right>_t  
\end{pmatrix}
=
\frac{1}{dt}
\begin{pmatrix}
 d\left<Y_{ab}, Y_{ab}\right>_t & d\left<Y_{ab}, Y_{ac}\right>_t  \\
 d\left<Y_{ab}, Y_{ac}\right>_t & d\left<Y_{ac}, Y_{ac}\right>_t  
\end{pmatrix}
$$
неотрицательно определена. Поэтому существуют векторы $v_{ab}, v_{ac} \in \mathbb{R}^3$,
такие, что их матрица Грама
$$
\begin{pmatrix}
 (v_{ab}, v_{ab}) & (v_{ab}, v_{ac})  \\
 (v_{ab}, v_{ac}) & (v_{ac}, v_{ac}) 
\end{pmatrix}
$$
совпадает с $K$.
В частности, 
$$\|v_{ab}\|^2=2(1-b_L(\|r_{ab}\|)),
\|v_{ac}\|^2=2(1-b_L(\|r_{ac}\|)).
$$
Обозначим
 $$r_{ab}=F_t(b)-F_t(a),$$
 $$r_{ac}=F_t(c)-F_t(a),$$
 $$P_t=\frac{d\left<N\right>_t}{dt}.$$
Тогда
$$Q_t=\|r_{ab}\|^2+\|r_{ac}\|^2,$$
$$
 P_t=\|r_{ab}\|^2\|v_{ab}\|^2+
 \|r_{ac}\|^2\|v_{ac}\|^2+
 2(r_{ab}, r_{ac})(v_{ab},v_{ac}),
$$
$$H_t=2(\|v_{ab}\|^2+\|v_{ac}\|^2).
$$
Имеем
$$\|r_{ab}\|^2\|v_{ac}\|^2+\|r_{ac}\|^2\|v_{ab}\|^2 \ge 
2\|r_{ab}\|\|r_{ac}\|\|v_{ab}\|\|v_{ac}\| \ge 
2(r_{ab}, r_{ac})(v_{ab},v_{ac}),$$
и отсюда
\begin{multline*}
 (\|r_{ab}\|^2+\|r_{ac}\|^2)
(\|v_{ab}\|^2+\|v_{ac}\|^2) \ge \\ \ge
\|r_{ab}\|^2\|v_{ab}\|^2+
 \|r_{ac}\|^2\|v_{ac}\|^2+
 2(r_{ab}, r_{ac})(v_{ab},v_{ac}).
\end{multline*}
или
$$
H_t Q_t 
\ge 
2P_t.
$$
Применяя формулу Ито, получаем
 \begin{multline*}
  d\ln{Q_t}=\frac{1}{Q_t}dQ_t-\frac{1}{2Q_t^2} d\left<Q\right>_t=
  \frac{1}{Q_t}(H_tdt+2dN_t)-\frac{2}{Q_t^2} d\left<N\right>_t=\\=
  \frac{1}{Q_t}(H_tdt+2dN_t)-\frac{2}{Q_t^2} P_t dt=
  \left(\frac{H_t}{Q_t}-\frac{2}{Q_t^2}P_t\right)dt+\frac{2}{Q_t}dN_t.
 \end{multline*}
 Таким образом,
 $$M_t=\int\limits_0^t \frac{2}{Q_s}dN_s,
 \left<M\right>_t=\int\limits_0^t \frac{4P_s}{Q_s^2}ds,
 V_t=\int\limits_0^t \left(\frac{H_s}{Q_s}-\frac{2P_s}{Q_s^2}\right)ds.$$
 В силу $H_tQ_t\ge 2P_t$ имеем 
 $$\frac{H_t}{Q_t}-\frac{2P_t}{Q_t^2} \ge 0.$$
 Следовательно, процесс $\ln{Q_t}$ является локальным субмартингалом.
\end{proof}

\begin{statement}\label{QequalityStatement}
 Имеет место равенство
$$2V_t + \left<M\right>_t=2\int\limits_0^t \frac{H_s}{Q_s}ds.$$
\end{statement}
\begin{proof}
  Мы используем те же обозначения, что в доказательстве
 утверждения~\ref{isSubmartingaleStatement}. Имеем
$$
2V_t + \left<M\right>_t=
2\int\limits_0^t \left(\frac{H_s}{Q_s}-\frac{2P_s}{Q_s^2}\right)ds+
\int\limits_0^t \frac{4P_s}{Q_s^2}ds=
2\int\limits_0^t \frac{H_s}{Q_s}ds.
$$
\end{proof}

 \begin{statement}\label{leftSumEstimationInequality}
  При некоторых $\rho>0, \mu>0$ имеет место неравенство
 $$\frac{H_t}{Q_t} \ge \mu \mathbbm{1}_{Q_t\le \rho^2}, t \ge 0.$$
 \end{statement}
 \begin{proof}
 Выберем $\rho>0$ так, что при $0<r<\rho$
  $$\frac{1-b_L(r)}{r^2} > \frac14 \beta_L.$$
  Такой выбор возможен в силу сходимости $\frac{1-b_L(r)}{r^2}\to \frac12 \beta_L, r \to 0+.$
  При $R_{ab}(t)<\rho,$ $R_{ac}(t)<\rho$ имеем
  $$\frac{H_t}{Q_t} = 
  4\frac{(1-b_L(R_{ab}(t))+(1-b_L(R_{ac}(t))}{R_{ab}(t)^2+R_{ac}(t)^2} >
  \beta_L.$$
  Имеем поэтому
  $$
   \frac{H_t}{Q_t} \ge 
 \beta_L \mathbbm{1}_{R_{ab}(t) \le \rho, R_{ac}(t) \le \rho }
 \ge \beta_L \mathbbm{1}_{Q_t\le \rho^2}.
  $$
 \end{proof}
 
 \begin{statement}\label{throughLeftSumEstimationInequality}
  При некоторых $\rho>0, \nu>0$ имеет место неравенство
 $$
 2V_t+\left<M\right>_t \ge
 \nu \int\limits_0^t \mathbbm{1}_{Q_s \le \rho^2}ds.$$
 \end{statement}
 \begin{proof}
  Из утверждения~\ref{QequalityStatement} имеем
 $$2V_t + \left<M\right>_t=2\int\limits_0^t \frac{H_s}{Q_s}ds.$$
 Выберем $\rho$, $\mu$ как в утверждении~\ref{leftSumEstimationInequality}. Имеем
 $$
 \int\limits_0^t \frac{H_s}{Q_s} ds \ge
 \int\limits_0^t \frac{H_s}{Q_s}\mathbbm{1}_{Q_s\le \rho^2} ds \ge
 \mu \int\limits_0^t \mathbbm{1}_{Q_s \le \rho^2}ds.$$
 Итак,
 $$
 2V_t + \left<M\right>_t \ge 
 2\mu \int\limits_0^t \mathbbm{1}_{Q_s \le \rho^2}ds.
 $$
 \end{proof}

\begin{statement}\label{boundedVariationPartEstimation}
 При некоторых $R_0>0, \gamma>0$ имеет место неравенство
$$V_t \ge
  \gamma \int\limits_0^t \mathbbm{1}_{R_{ab}(s) \ge R_0, R_{ac}(s) \ge R_0}d\left<M\right>_s.$$
\end{statement}
\begin{proof}
 Мы используем те же обозначения, что в доказательстве
 утверждения~\ref{isSubmartingaleStatement}.
 Выберем $R_0>0$ так, что $|b_L(r)|<\frac18$ при $r>R_0.$ Покажем, что при 
 $R_{ab}(t) \ge R_0, R_{ac}(t) \ge R_0$ имеет место 
 $$\frac{H_t Q_t-2P_t}{Q_t^2} \ge \frac{3}{32}\frac{P_t}{Q_t^2}.$$
 Имеем
 $$\|v_{ab}\|^2=2(1-b_L(\|r_{ab}\|)) \ge \frac74, \|v_{ac}\|^2 \ge \frac74,$$
 $$(v_{ab},v_{ac}) = 1 - b_L(\|r_{ab}\|)-b_L(\|r_{ac}\| + b_L(\|r_{bc}\|) \le 
 \frac{11}{8},$$
 и отсюда
\begin{multline*}
  \frac12 H_t Q_t-P_t = \|r_{ab}\|^2\|v_{ac}\|^2+\|r_{ac}\|^2\|v_{ab}\|^2 -
2(r_{ab}, r_{ac})(v_{ab},v_{ac}) \ge \\ \ge
\frac{7}{4}(\|r_{ab}\|^2+\|r_{ac}\|^2)-\frac{11}{8}(\|r_{ab}\|^2+\|r_{ac}\|^2) =
\frac{3}{8}(\|r_{ab}\|^2+\|r_{ac}\|^2) = \frac{3}{8} Q_t.
\end{multline*}

Ясно, что
\begin{multline*}
 P_t=
\|r_{ab}\|^2\|v_{ab}\|^2+
 \|r_{ac}\|^2\|v_{ac}\|^2+
 2(r_{ab}, r_{ac})(v_{ab},v_{ac})
 \le \\ \le
 4(\|r_{ab}\|^2+\|r_{ac}\|^2) +
  8\|r_{ab}\| \|r_{ac}\|
\le 
 8(\|r_{ab}\|^2+\|r_{ac}\|^2)=8Q_t.
\end{multline*}
 Итак, при $R_{ab}(t) \ge R_0, R_{ac}(t) \ge R_0$ 
 имеет место 
 $$\frac{H_t Q_t-2P_t}{Q_t^2} \ge \frac{3}{4Q_t} = \frac{3}{32} \frac{8Q_t}{Q_t^2} \ge
 \frac{3}{32}\frac{P_t}{Q_t^2}.$$
  Для разложения Дуба семимартингала $\ln{Q_t}$
  $$\ln{Q_t}=\ln{Q_0}+V_t+M_t,$$
  имеют место соотношения
  $$V_t=\int\limits_0^t \frac{H_sQ_s-2P_s}{Q_s^2}ds,
  \left<M\right>_t=\int\limits_0^t \frac{4P_s}{Q_s^2}ds.$$
  Из доказанного следует
  \begin{multline*}
   V_t \ge \int\limits_0^t \mathbbm{1}_{R_{ab}(s) \ge R_0, R_{ac}(s) \ge R_0}dV_s \ge
  \int\limits_0^t \mathbbm{1}_{R_{ab}(s) \ge R_0, R_{ac}(s) \ge R_0}\frac{H_sQ_s-2P_s}{Q_s^2}ds \ge \\ \ge
  \frac{3}{32}\int\limits_0^t \mathbbm{1}_{R_{ab}(s) \ge R_0, R_{ac}(s) \ge R_0}\frac{P_s}{Q_s^2}ds =
  \frac{3}{128}\int\limits_0^t \mathbbm{1}_{R_{ab}(s) \ge R_0, R_{ac}(s) \ge R_0}d\left<M\right>_s.
  \end{multline*}
 \end{proof}
 
 \begin{statement}\label{dQEstimationStatement}
 При некотором $C>0$ имеет место
  $$\frac{d\left<M\right>_t}{dt} \le \frac{C}{R_{ab}(t)^2 \vee 1}.$$
 \end{statement}
 \begin{proof}
   Мы используем те же обозначения, что в доказательстве
  утверждения~\ref{isSubmartingaleStatement}.
  Выберем $\rho>0$ так, что при $r<\rho$
  $$\frac{1-b_L(r)}{r^2}\le \beta_L.$$
  Такой выбор возможен в силу сходимости $\frac{1-b_L(r)}{r^2}\to \frac12 \beta_L, r \to 0.$
  При \\ $R_{ab}(t)<\rho, R_{ac}(t)<\rho$ имеем
  $$\frac{H_t}{Q_t} = 
  4\frac{(1-b_L(R_{ab}(t))+(1-b_L(R_{ac}(t))}{R_{ab}(t)^2+R_{ac}(t)^2} \le
  4 \beta_L.$$
  Имеем поэтому, используя неравенство $H_t \le 16$:
  \begin{multline*}
   \frac{H_t}{Q_t}\le 
  \frac{H_t}{Q_t}\mathbbm{1}_{R_{ab}(t) \le \rho, R_{ac}(t) \le \rho}+
  \frac{H_t}{Q_t}\mathbbm{1}_{R_{ab}(t) \le \rho, R_{ac}(t) > \rho}+
  \frac{H_t}{Q_t}\mathbbm{1}_{R_{ab}(t) > \rho, R_{ac}(t) > \rho} \le \\ \le
  4 \beta_L \mathbbm{1}_{R_{ab}(t) \le \rho}+
  \frac{16}{\rho^2}\mathbbm{1}_{R_{ab}(t) \le \rho} +
  \frac{16}{Q_t}\mathbbm{1}_{R_{ab}(t) > \rho}  \le 
  \frac{C_1}{R_{ab}(t)^2 \vee \rho^2}
  \end{multline*}
  при некотором $C_1>0$.
 Следовательно, применяя неравенство $H_tQ_t \ge 2P_t$
 (см. доказательство утверждения~\ref{isSubmartingaleStatement}), при некоторыом $C_2>0$ получаем
 $$\frac{d\left<M\right>_t}{dt}=
  \frac{4P_t}{Q_t^2}\le
  2\frac{H_t}{Q_t} \le
  2C_1 \frac{1}{R_{ab}(t)^2 \vee \rho^2} \le C_2 \frac{1}{R_{ab}(t)^2 \vee 1}.
 $$
 \end{proof}
 
 \begin{statement}\label{QstochasticBoundnessStatement} При $t \to \infty$
  $$\frac{1}{(\ln{t})^2}\left<M\right>_t$$
  стохастически ограничено,
  то есть
  $$\forall \varepsilon > 0 \enskip \exists t_0 \enskip \exists C>0 \enskip \forall t > t_0
  \enskip P\left(\left<M\right>_t \ge C(\ln{t})^2\right)<\varepsilon.$$
 \end{statement}
 \begin{proof}
  Доказательство вытекает непосредственно из  утверждений \ref{dQEstimationStatement}
  и \ref{stochasticBoundnessStatement}.
 \end{proof} 

\begin{statement}\label{VConvergenceStatement}
  Пусть $R>0$ --- фиксировано. 
  Для любого $\varepsilon>0$ при достаточно больших $t$ имеет место
  $$
  P\left(\exists s \le t \colon Q_s \le R,
  V_s \ge \varepsilon(\ln{t})^2\right)<\varepsilon.$$
\end{statement}
\begin{proof}
  Пусть $\beta$ --- ассоциированный с
  $M$ винеровский процесс,
  $$\beta^{(\ln{t})}(u)=\frac{1}{\ln{t}}\beta((\ln{t})^2u),u \ge 0.$$
  
  Выберем $C>0$ так, чтобы при достаточно больших $t$
  $$P\left(\left<M\right>_t \ge C(\ln{t})^2\right)<\varepsilon.$$
  Такой выбор возможен в силу утверждения~\ref{QstochasticBoundnessStatement}.  
  Имеем теперь
  \begin{multline*}
   P\left(\exists s \le t \colon Q_s \le R,
  V_s \ge \varepsilon(\ln{t})^2\right)=\\=
  P\left(\exists s \le t \colon \ln{Q_s} \le \ln{R},
  V_s \ge \varepsilon(\ln{t})^2\right)
  \le \\ \le
   P(\exists s \le t \colon 
   \varepsilon(\ln{t})^2+\ln{Q_0}+\beta(\left<M\right>_s) \le \ln{R}) \le \\ \le
   P\left(\exists u \le \left<M\right>_t \colon 
   \varepsilon(\ln{t})^2+\ln{Q_0}+\beta(u) \le \ln{R}\right)\le \\ \le
   \varepsilon+P(\exists u \le C(\ln{t})^2 \colon 
   \varepsilon(\ln{t})^2+\ln{Q_0}+\beta(u) \le \ln{R})=\\=
   \varepsilon+P\left(\exists u \le C(\ln{t})^2 \colon 
   \varepsilon\ln{t}+\frac{1}{\ln{t}}\beta(u) \le \frac{\ln{R}-\ln{Q_0}}{\ln{t}}\right)=\\=
   \varepsilon+P\left(\exists u \le C \colon 
   \varepsilon\ln{t}+\beta^{(\ln{t})}(u) \le \frac{\ln{R}-\ln{Q_0}}{\ln{t}}\right)=\\=
   \varepsilon+P\left(\inf\limits_{0\le u \le C} \beta(u) \le 
   \frac{\ln{R}-\ln{Q_0}}{\ln{t}}-\varepsilon\ln{t}\right)<2\varepsilon
  \end{multline*}
  при достаточно больших $t$.
\end{proof}

\begin{statement} \label{middleMCharacteristicsEstimation}
   Для любых $r_1, r_2>0$, $\varepsilon>0$ при достаточно больших $t$ имеет место
  $$
  P\left(\int\limits_0^t \mathbbm{1}_{R_{ab}(s) \ge r_1, R_{ac}(s) \le r_2}
  d\left<M\right>_s \ge \varepsilon(\ln{t})^2\right)<\varepsilon.$$
\end{statement}
\begin{proof}
  Доказательство вытекает непосредственно из  утверждений \ref{dQEstimationStatement}
и~\ref{stochasticSmallnessSecondStatement}.
\end{proof}

\begin{statement} \label{rightMCharacteristicsEstimation}
 Пусть $R>0$ --- фиксировано. 
 При некотором $\alpha \in \mathbb{R}$ для любого $\varepsilon>0$ при достаточно больших $t$ имеет место
 $$
 P\left(\exists s \in [0,t] \colon Q_s \le R, 
  \int\limits_0^s \mathbbm{1}_{M_u \ge \alpha} d\left<M\right>_u \ge \varepsilon(\ln{t})^2\right)<\varepsilon.
 $$
\end{statement}
 \begin{proof} Положим $\alpha=\ln{(2R_0^2)}-\ln{Q_0}$, где $R_0$ 
 из утверждения~\ref{boundedVariationPartEstimation}. 
 Имеем, используя утверждения~\ref{boundedVariationPartEstimation}, \ref{middleMCharacteristicsEstimation}
 и неравенство \\ $M_u = \ln{Q_u}-\ln{Q_0}-V_u  \le \ln{Q_u}-\ln{Q_0}$:
  \begin{multline*}
  P\left(\exists s \in [0,t] \colon Q_s \le R, 
  \int\limits_0^s \mathbbm{1}_{M_u \ge \alpha} d\left<M\right>_u \ge \varepsilon(\ln{t})^2\right)
  \le \\ \le
   P\left(\exists s \in [0,t] \colon Q_s \le R, 
  \int\limits_0^s \mathbbm{1}_{\ln{Q}_u-\ln{Q_0}\ge \alpha} d\left<M\right>_u \ge \varepsilon(\ln{t})^2\right)
  \le \\ \le
   P\left(\exists s \in [0,t] \colon 
   Q_s \le R, 
   \int\limits_0^s \mathbbm{1}_{Q_u \ge 2R_0^2} d\left<M\right>_u \ge \varepsilon(\ln{t})^2\right) \le \\ \le
   P\left(\exists s \in [0,t] \colon 
   Q_s \le R, 
   \int\limits_0^s \mathbbm{1}_{R_{ab}(u) \ge R_0, R_{ac}(u) \ge R_0} d\left<M\right>_u \ge \varepsilon(\ln{t})^2/3\right) 
   +\\+
   P\left(\exists s \in [0,t] \colon 
   Q_s \le R, 
   \int\limits_0^s \mathbbm{1}_{R_{ab}(u)\ge R_0, R_{ac}(u) \le R_0} d\left<M\right>_u \ge \varepsilon(\ln{t})^2/3\right) 
   +\\+
   P\left(\exists s \in [0,t] \colon 
   Q_s \le R, 
   \int\limits_0^s \mathbbm{1}_{R_{ab}(u)\le R_0, R_{ac}(u) \ge R_0} d\left<M\right>_u \ge \varepsilon(\ln{t})^2/3\right) \le \\ \le
   P\left(\exists s \in [0,t] \colon 
   Q_s \le R, 
   V_s \ge \gamma\varepsilon(\ln{t})^2/3\right) 
   +2\varepsilon/3
   \le \\ \le
   \gamma\varepsilon/3+2\varepsilon/3
 \end{multline*}
  при достаточно больших $t$ в силу утверждения~\ref{VConvergenceStatement}.
\end{proof}

\begin{statement}\label{QConvergenceStatement}
  Пусть $R>0$ --- фиксировано. 
  Для любого $\varepsilon>0$ при достаточно больших $t$ имеет место
  $$
  P\left(\exists s \le t \colon Q_s \le R,
  \left<M\right>_s \ge \varepsilon(\ln{t})^2\right)<\varepsilon.$$
\end{statement}
\begin{proof}
 Фиксируем $\varepsilon>0$.
    Пусть 
  $$\tau_{\varepsilon}=\tau_{\varepsilon}(t)=
  \inf\{s>0 \colon Q_s \le R, \left<M\right>_s \ge \varepsilon(\ln{t})^2\}.$$
  Тогда $Q(\tau_{\varepsilon})\le R, \left<M\right>(\tau_{\varepsilon}) \ge \varepsilon(\ln{t})^2,$
  $$P\left(\exists s \le t \colon Q(s) \le R,
  \left<M\right>_s \ge \varepsilon(\ln{t})^2\right)=P(\tau_{\varepsilon} \le t).$$
  Пусть $\alpha$ --- из утверждения~\ref{rightMCharacteristicsEstimation}, $\beta$ --- ассоциированный с
  $M$ винеровский процесс,
  $\beta^{(\ln{t})}(u)=\frac{1}{\ln{t}}\beta((\ln{t})^2 u),u \ge 0.$
  Выберем $\delta=\delta(\varepsilon), 0<\delta<\varepsilon$ так, что
  $$P\left(\int\limits_0^{\varepsilon} \mathbbm{1}_{\beta(u) \ge \delta} du \le \delta\right)<\varepsilon.$$
  Имеем при $t>t_0=e^{\alpha/\delta}$
  \begin{multline*}   
   P\left(\int\limits_0^{\tau_{\varepsilon}} \mathbbm{1}_{M_s \ge \alpha} d\left<M\right>_s \le \delta(\ln{t})^2\right)=
   P\left(\int\limits_0^{\tau_{\varepsilon}} \mathbbm{1}_{\beta(<M>_s) \ge \alpha} d\left<M\right>_s \le \delta(\ln{t})^2\right)
   = \\ =
   P\left(\int\limits_0^{\left<M\right>(\tau_{\varepsilon})} \mathbbm{1}_{\beta(u) \ge \alpha} du
   \le \delta(\ln{t})^2\right)
   \le
   P\left(\int\limits_0^{\varepsilon(\ln{t})^2} \mathbbm{1}_{\beta(u) \ge \alpha} du \le \delta(\ln{t})^2\right)=\\=
   P\left(\int\limits_0^{\varepsilon} \mathbbm{1}_{\beta^{(\ln{t})}(u) \ge \alpha/\ln{t}} du \le \delta\right) \le
   P\left(\int\limits_0^{\varepsilon} \mathbbm{1}_{\beta^{(\ln{t})}(u) \ge \delta} du \le \delta\right)<\varepsilon.
  \end{multline*}
  Имеем, используя утверждение~\ref{rightMCharacteristicsEstimation} и проведённые оценки:
  \begin{multline*}
  P\left(\exists s \in [0,t] \colon Q_s \le R,
    \int\limits_0^t \mathbbm{1}_{Q_s \le R}d\left<M\right>_s \ge \varepsilon(\ln{t})^2\right)=
  P\left(\tau_{\varepsilon} \le t\right) \le \\ \le  
  P\left(\int\limits_0^{\tau_{\varepsilon}} \mathbbm{1}_{M_s \ge \alpha} d\left<M\right>_s 
  \le \delta(\ln{t})^2\right)+
  P\left(\tau_{\varepsilon} \le t,
  \int\limits_0^{\tau_{\varepsilon}} \mathbbm{1}_{M_s \ge \alpha} d\left<M\right>_s \ge \delta(\ln{t})^2\right) 
  \le \\ \le
  \varepsilon+P\left(\exists s \in [0,t] \colon Q_s \le R, 
  \int\limits_0^s \mathbbm{1}_{M_u \ge \alpha} d\left<M\right>_u \ge \delta(\ln{t})^2\right)
  \le \varepsilon+\delta<2\varepsilon
 \end{multline*}
  при достаточно больших $t$.
\end{proof}

\begin{statement}\label{leftTimeConvergenceStatement}
  При некотором $\rho>0$ для любого $\varepsilon>0$ при достаточно больших $t$ имеет место
  $$P\left(\int\limits_0^t \mathbbm{1}_{Q_s \le \rho^2}ds \ge \varepsilon(\ln{t})^2\right)<\varepsilon.$$
  Иными словами,
   $$\frac{1}{(\ln{t})^2}\int\limits_0^t \mathbbm{1}_{Q_s \le \rho^2} ds
    \xrightarrow[t \to \infty]{P}0.$$
 \end{statement}
 \begin{proof}
  Фиксируем $\varepsilon>0$.
    Пусть 
    $$\tau_{\varepsilon}=\inf\left\{t>0 \colon 
    \int\limits_0^t \mathbbm{1}_{Q_s \le \rho^2}ds \ge \varepsilon(\ln{t})^2\right\}.$$
    Тогда $Q(\tau_{\varepsilon}) \le \rho^2.$
  Выберем $\rho$, $\nu$ как в утверждении~\ref{throughLeftSumEstimationInequality}. 
  Имеем
  \begin{multline*}
  P\left(\int\limits_0^t \mathbbm{1}_{Q_s \le \rho^2}ds \ge \varepsilon(\ln{t})^2\right)
  \le 
  P\left(\exists s \le t \colon Q_s \le \rho^2,
  \int\limits_0^s \mathbbm{1}_{Q_u \le \rho^2}du \ge \varepsilon(\ln{t})^2\right) \le \\ \le
  P\left(\exists s \le t \colon Q_s \le \rho^2,
  2V_s+\left<M\right>_s \ge \varepsilon\nu(\ln{t})^2\right) \le \\ \le	
  P\left(\exists s \le t \colon Q_s \le \rho^2,
  V_s \ge \varepsilon\nu(\ln{t})^2/3\right)+\\+
  P\left(\exists s \le t \colon Q_s \le \rho^2 ,
  \left<M\right>_s \ge \varepsilon\nu(\ln{t})^2/3\right)<2\varepsilon\nu/3 
  \end{multline*}
 при достаточно больших $t$
 в силу утверждений~\ref{VConvergenceStatement} и~\ref{QConvergenceStatement}.
\end{proof}

Отсюда непосредственно следует
\begin{statement}\label{finiteTimeSimpleStatement}
При некотором $\rho>0$ имеет место
 $$\frac{1}{(\ln{t})^2} \int\limits_0^t \mathbbm{1}_{R_{ab}(s) \le \rho, R_{ac}(s) \le \rho}ds
 \xrightarrow[]{P}0, t \to \infty.$$ 
\end{statement}

\begin{statement}\label{finiteTimeStatement}
 При любом $R>0$ имеет место
 $$\frac{1}{(\ln{t})^2} \int\limits_0^t \mathbbm{1}_{R_{ab}(s) \le R, R_{ac}(s) \le R}ds
 \xrightarrow[]{P}0, t \to \infty.$$ 
\end{statement}
\begin{proof}
 Пусть $\rho$ --- из утверждения~\ref{finiteTimeSimpleStatement}. Без ограничения общости
 можно считать $R>\rho$. 
 В этом случае имеем
 \begin{multline*}
   \int\limits_0^t \mathbbm{1}_{R_{ab}(s) \le R, R_{ac}(s) \le R}ds \le \\ \le
 \int\limits_0^t \mathbbm{1}_{R_{ab}(s) \le \rho, R_{ac}(s) \le \rho}ds+
 \int\limits_0^t \mathbbm{1}_{\rho \le R_{ab}(s) \le R}ds+
 \int\limits_0^t \mathbbm{1}_{\rho \le R_{ac}(s) \le R}ds.
 \end{multline*}
 Доказываемая оценка теперь вытекает их утверждений~\ref{stochasticSmallnessZeroStatement}
 и~\ref{finiteTimeSimpleStatement}. 
\end{proof}

\begin{statement}\label{fourPointsSeldomTogetherStatement}
Для попарно различных точек плоскости $a, b, c, d$
при любом $R>0$ имеет место
 $$\frac{1}{(\ln{t})^2} \int\limits_0^t \mathbbm{1}_{R_{ab}(s) \le R, R_{cd}(s) \le R}ds
 \xrightarrow[]{P}0, t \to \infty.$$ 
\end{statement}
\begin{proof}
 Доказательство проводится аналогично доказательству
 $$\frac{1}{(\ln{t})^2} \int\limits_0^t \mathbbm{1}_{R_{ab}(s) \le R, R_{ac}(s) \le R}ds
 \xrightarrow[]{P}0, t \to \infty,$$
 только вместо $Q_t=R_{ab}(t)^2+R_{ac}(t)^2$
 рассматривается $Q'_t=R_{ab}(t)^2+R_{cd}(t)^2$.
 Для $Q_t'$ имеют место аналогичные равенства
 $$dQ'_t=H'_t dt+2dN'_t,$$
 $$
 d\ln{Q_t'}=
 \left(\frac{H_t'}{Q_t'}-\frac{2P_t'}{Q_t'^2}\right)dt+\frac{2}{Q_t'}dN_t',
 $$
 где
 $$H'_t=4\left(2-b_L(R_{ab}(t))-b_L(R_{cd}(t))\right),$$
\begin{multline*}
d\left<N'\right>_t=P'_tdt=
 R_{ab}(t)^2d\left<X_{ab}\right>_t+
 R_{cd}(t)^2d\left<X_{cd}\right>_t+\\+
  2(X_{ab}(t)X_{cd}(t)+Y_{ab}(t)Y_{cd}(t))d\left<X_{ab},X_{cd}\right>_t.
\end{multline*}
Доказательство неравенства
$$H'_t Q'_t \ge 2P'_t$$
и последующие рассуждения проводятся аналогично рассуждениям для $Q_t$.
\end{proof}


\begin{statement}\label{firstTermsEstimation} При любом $R>0$ имеет место
 $$\frac{1}{(\ln{t})^2}\int\limits_0^t \mathbbm{1}_{R_{ab}(s)\le R}\frac{1}{(R_{ab}(s)\vee 1)(R_{ac}(s)\vee 1)}ds
 \xrightarrow[t\to\infty]{P}0, t\to \infty,$$
 $$\frac{1}{(\ln{t})^2}\int\limits_0^t \mathbbm{1}_{R_{ac}(s)\le R}\frac{1}{(R_{ab}(s)\vee 1)(R_{ac}(s)\vee 1)}ds
 \xrightarrow[t\to\infty]{P}0, t\to \infty,$$
 $$\frac{1}{(\ln{t})^2}\int\limits_0^t 
 \mathbbm{1}_{R_{bc}(s)\le R}\frac{1}{(R_{ab}(s) \vee 1)(R_{ac}(s)\vee 1)}ds
 \xrightarrow[t\to\infty]{P}0, t\to \infty.$$
 
\end{statement}
\begin{proof}
 Имеем
\begin{multline*}
 \int\limits_0^t \mathbbm{1}_{R_{ab}(s)\le R}\frac{1}{(R_{ab}(s)\vee 1)(R_{ac}(s)\vee 1)}ds \le
\int\limits_0^t \mathbbm{1}_{R_{ab}(s)\le R}\frac{1}{R_{ac}(s)\vee 1}ds = \\ =
\int\limits_0^t \mathbbm{1}_{R_{ab}(s)\le R, R_{ac}(s) \le 1}ds+
\int\limits_0^t \mathbbm{1}_{R_{ab}(s)\le R, R_{ac}(s) \ge 1}\frac{1}{R_{ac}(s)}ds,
\end{multline*}
\begin{multline*}
 \int\limits_0^t \mathbbm{1}_{R_{ac}(s)\le R}\frac{1}{(R_{ab}(s)\vee 1)(R_{ac}(s)\vee 1)}ds \le
\int\limits_0^t \mathbbm{1}_{R_{ac}(s)\le R}\frac{1}{R_{ab}(s)\vee 1}ds = \\ =
\int\limits_0^t \mathbbm{1}_{R_{ac}(s)\le R, R_{ab}(s) \le 1}ds+
\int\limits_0^t \mathbbm{1}_{R_{ac}(s)\le R, R_{ab}(s) \ge 1}\frac{1}{R_{ab}(s)}ds,
\end{multline*}
 \begin{multline*}
\int\limits_0^t \mathbbm{1}_{R_{bc}(s)\le R}\frac{1}{(R_{ab}(s) \vee 1)(R_{ac}(s)\vee 1)}ds \le \\ \le
\int\limits_0^t \mathbbm{1}_{R_{bc}(s)\le R, R_{ab}(s) \le 1}ds+
\int\limits_0^t \mathbbm{1}_{R_{bc}(s)\le R, R_{ab}(s) \ge 1}\frac{1}{R_{ab}(s)}ds. 
 \end{multline*}
Из утверждений~\ref{stochasticSmallnessFirstStatement}
и~\ref{finiteTimeStatement} во всех трёх случаях получаем нужное. . 
\end{proof}

\begin{statement}\label{whenLogarithmDifferenceIsLarge}
При любом $A>0, R>1$ имеет место
\begin{multline*}  
\int\limits_0^t \mathbbm{1}_{R_{ab}(s)\ge R, R_{ac}(s)\ge R, |\ln{R_{ab}(s)}-\ln{R_{ac}(s)}| > A}
 \frac{1}{(R_{ab}(s) \vee 1)(R_{ac}(s)\vee 1)}ds
 \le \\ \le
 C_1 e^{-A}\left(\int\limits_0^t \frac{1}{R_{ab}(s)^2 \vee 1}ds+
 \int\limits_0^t \frac{1}{R_{ac}(s)^2 \vee 1}ds\right).
\end{multline*}
\end{statement}
\begin{proof}
 Имеем
\begin{multline*}
\int\limits_0^t \mathbbm{1}_{R_{ab}(s)\ge R, R_{ac}(s)\ge R, \ln{R_{ac}(s)}-\ln{R_{ab}(s)} > A}
 \frac{1}{(R_{ab}(s)\vee 1)(R_{ac}(s) \vee 1)}ds = \\ =
 \int\limits_0^t \mathbbm{1}_{R_{ab}(s)\ge R, R_{ac}(s) > e^A R_{ab}(s)}
 \frac{1}{R_{ab}(s)R_{ac}(s)}ds \le
 e^{-A} \int\limits_0^t \frac{1}{R_{ab}(s)^2\vee 1}ds.
\end{multline*}
Аналогично получаем
\begin{multline*}
\int\limits_0^t \mathbbm{1}_{R_{ab}(s)\ge R, R_{ac}(s)\ge R, \ln{R_{ac}(s)}-\ln{R_{ab}(s)} < -A}
 \frac{1}{(R_{ab}(s)\vee 1)(R_{ac}(s) \vee 1)}ds \le \\ \le
  e^{-A} \int\limits_0^t \frac{1}{R_{ac}(s)^2 \vee 1}ds.
\end{multline*}
Складывая полученные неравенства, получаем нужное. 
\end{proof}

\begin{statement}\label{auxiliaryBrownianMotionStatement}
 Пусть $\beta$ --- одномерное броуновское движение, 
$\beta(0)=x_0.$
Тогда при любом $A>0$
$$\frac{1}{t} \int\limits_0^t \mathbbm{1}_{|\beta(u)| \le A} du \xrightarrow[t \to \infty]{P} 0. $$
\end{statement}
\begin{proof}
Поскольку
$$\int\limits_0^t \mathbbm{1}_{|\beta(u)| \le A} du \le 
\int\limits_0^t \mathbbm{1}_{|\beta(u)-x_0| \le A+|x_0|} du,$$
можно считать $\beta(0)=0.$
В этом случае имеем
$$\frac{1}{t}\int\limits_0^t \mathbbm{1}_{|\beta(u)| \le A}du =
\int\limits_0^1 \mathbbm{1}_{|\beta(tu)| \le A}du=
\int\limits_0^1 \mathbbm{1}_{|w(u)| \le \frac{A}{\sqrt{t}}}du,$$
где $w(u)=\frac{1}{\sqrt{t}}\beta(tu)$ --- одномерное броуновское движение, 
$w(0)=0.$ 
Осталось показать, что имеет место сходимость
$$\int\limits_0^1 \mathbbm{1}_{|w(u)| \le \varepsilon} du \xrightarrow[\varepsilon\to 0+]{P}0.$$
Для любой неотрицательной измеримой функции $f$
имеет место соотношение
$$\int\limits_0^t f(w_s)ds=\int\limits_{-\infty}^{\infty}f(x)L_t^x dx, t \ge 0,$$
где $L$ --- непрерывная справа версия локального времени $w$ 
(см. теорему 22.5 в~\cite{Kallenberg}).
Применяя это соотношение для $f(x)=\mathbbm{1}_{|x| \le \varepsilon}$, получаем
$$\int\limits_0^1 \mathbbm{1}_{|w_s| \le \varepsilon}ds=
\int\limits_{-\varepsilon}^{\varepsilon} L_1^x dx \to 0 \mbox{ п.н.}, 
\varepsilon \to 0+.$$
Доказательство окончено. 
\end{proof}

\begin{statement}\label{compareCharWithLog}
При некоторых $R>1, C'>0$ имеет место
$$
\mathbbm{1}_{R_{ab}(t) \ge R, R_{bc}(t)\ge R, R_{ac}(t)\ge R}\frac{1}{R_{ac}(t)^2} \le
 C'\frac{d\left<\ln{R_{ab}}-\ln{R_{ac}}\right>_t}{dt}.
$$
\end{statement}

\begin{proof}
Имеем, обозначая $R_{ab}=R_{ab}(t), R_{ac}=R_{ac}(t), X_{ab}=X_{ab}(t)$ и~т.~д.:
\begin{multline*}
 \frac12\frac{d\left<\ln{R_{ab}}-\ln{R_{ac}}\right>_t}{dt}=
\frac12\frac{d\left<\ln{R_{ab}}\right>_t}{dt}+
\frac12\frac{d\left<\ln{R_{ac}}\right>_t}{dt}-
\frac{d\left<\ln{R_{ab}},\ln{R_{ac}}\right>_t}{dt}=\\=
\frac{1-b_L(R_{ab})}{R_{ab}^2}+
\frac{1-b_L(R_{ac})}{R_{ac}^2}-
\frac{X_{ab}X_{ac}+Y_{ab}Y_{ac}}{R_{ab}^2R_{ac}^2}
(1-b_L(R_{ab})-b_L(R_{ac})+b_L(R_{bc})) \ge \\ \ge
\frac{1-b_L(R_{ab})}{R_{ab}^2}+
\frac{1-b_L(R_{ac})}{R_{ac}^2}-
\frac{R_{ab}R_{ac}}{R_{ab}^2R_{ac}^2}
|1-b_L(R_{ab})-b_L(R_{ac})+b_L(R_{bc})|=\\=
\frac{1-b_L(R_{ab})}{R_{ab}^2}+
\frac{1-b_L(R_{ac})}{R_{ac}^2}-
\frac{|1-b_L(R_{ab})-b_L(R_{ac})+b_L(R_{bc})|}{R_{ab}R_{ac}}
.
\end{multline*}
Для данного $\varepsilon, 0<\varepsilon<1$, 
выберем $R$ так, что $|b_L(r)|<\varepsilon$ при $r>R.$
Такой выбор возможен в силу $b_L(r)\to 0 \enskip (r\to\infty).$
При $R_{ab} \ge R, R_{ac} \ge R, R_{bc} \ge R$ имеем
\begin{multline*}
\frac{1-b_L(R_{ab})}{R_{ab}^2}+
\frac{1-b_L(R_{ac})}{R_{ac}^2}-
\frac{|1-b_L(R_{ab})-b_L(R_{ac})+b_L(R_{bc})|}{R_{ab}R_{ac}} \ge \\ \ge
\frac{1-\varepsilon}{R_{ab}^2}+
\frac{1-\varepsilon}{R_{ac}^2}-
\frac{1+3\varepsilon}{R_{ab}R_{ac}} \ge
\frac{1-\varepsilon}{R_{ab}^2}+
\frac{1-\varepsilon}{R_{ac}^2}-
\frac{1+3\varepsilon}{2}\left(\frac{1}{R_{ab}^2}+\frac{1}{R_{ac}^2}\right)=\\=
\frac{1-5\varepsilon}{2}\left(\frac{1}{R_{ab}^2}+\frac{1}{R_{ac}^2}\right).
\end{multline*}
Положив $\varepsilon=\frac16$, получаем
$$\frac12\frac{d\left<\ln{R_{ab}}-\ln{R_{ac}}\right>_t}{dt} \ge
\frac{1}{12}
\mathbbm{1}_{R_{ab}\ge R, R_{bc}\ge R, R_{ac}\ge R}\left(\frac{1}{R_{ab}^2}+\frac{1}{R_{ac}^2}\right),
$$
и
$$\frac{6d\left<\ln{R_{ab}}-\ln{R_{ac}}\right>_t}{dt} \ge
\mathbbm{1}_{R_{ab}\ge R, R_{bc}\ge R, R_{ac}\ge R}\frac{1}{R_{ac}^2}.
$$
\end{proof}

\begin{statement}\label{fourPointsEstimationWhenAllLarge}
Пусть $a, b, c, d$ --- попарно различные точки плоскости.
При любом $\varepsilon>0$ существует $R_1>1$, такое, что 
$$\left|\frac{d\left<\Phi_{ab}, \Phi_{cd}\right>_t}{dt}\right|
\le
\varepsilon\frac{1}{R_{ab}(t)R_{cd}(t)},$$
как только все попарные расстояния между точками $a, b, c ,d$ больше $R_1$. 
\end{statement}
\begin{proof}
 Выберем $R_1>1$ так, чтобы $|b_L(r)|<\frac{\varepsilon}{4}$ при $r>R_1.$
Имеем
\begin{multline*}
\left|\frac{d\left<\Phi_{ab}, \Phi_{cd}\right>_t}{dt}\right|=\\=
\frac{|X_{ab}X_{cd}+Y_{ab}Y_{cd}||b_L(R_{ac})+b_L(R_{bd})-b_L(R_{ad})-b_L(R_{bc})|}
{R_{ab}^2 R_{cd}^2}(t) \le \\ \le
\frac{\varepsilon}{R_{ab}(t)R_{cd}(t)},
\end{multline*}
как только все попарные расстояния между точками $a, b, c ,d$ больше $R_1$. 
\end{proof}

\begin{statement}\label{thirdTermEstimation}
При некотором $R>1$ для всех $A>0$ имеет место
 $$\frac{1}{(\ln{t})^2} \int\limits_0^t 
 \mathbbm{1}_{R_{ab}(s)\ge R, R_{ac}(s)\ge R, R_{bc}(s) \ge R, |\ln{R_{ab}(s)}-\ln{R_{ac}(s)}|\le A}
 \frac{1}{R_{ac}(s)^2}ds
\xrightarrow[]{P}0, t\to\infty.
 $$
\end{statement}
\begin{proof}
 Выбирая $R$ как в утверждении~\ref{compareCharWithLog}, получаем
 \begin{multline*}
  \int\limits_0^t 
 \mathbbm{1}_{R_{ab}(s)\ge R, R_{ac}(s)\ge R, |\ln{R_{ab}(s)}-\ln{R_{ac}(s)}|\le A}
 \frac{1}{R_{ac}(s)^2}ds \le \\ \le
 C'\int\limits_0^t 
 \mathbbm{1}_{|\ln{R_{ab}(s)}-\ln{R_{ac}(s)}|\le A}
 d\left<\ln{R_{ab}}-\ln{R_{ac}}\right>_s=\\=
 C'\int\limits_0^{\left<\ln{R_{ab}}-\ln{R_{ac}}\right>_t}\mathbbm{1}_{|\beta(u)| \le A}du 
  \le 
  C'\int\limits_0^{2\left<\ln{R_{ab}}\right>_t+2\left<\ln{R_{ac}}\right>_t}\mathbbm{1}_{|\beta(u)| \le A}du,
 \end{multline*}
где $\beta$ --- ассоциированное с локальным мартингалом $\ln{R_{ab}}-\ln{R_{ac}}$
броуновское движение. Утверждение теперь вытекает из существования пределов по распределению
$$\frac{\left<\ln{R_{ab}}\right>_t}{(\ln{t})^2} \xrightarrow[t\to\infty]{d}\tau_{1/2},
\frac{\left<\ln{R_{ac}}\right>_t}{(\ln{t})^2} \xrightarrow[t\to\infty]{d}\tau_{1/2}$$
и утверждения~\ref{auxiliaryBrownianMotionStatement}.
\end{proof}

\begin{statement}\label{previousConvergenceStatement}
Имеет место сходимость
  $$\frac{1}{(\ln{t})^2}\int\limits_0^t \frac{1}{(R_{ab}(s)\vee 1)(R_{ac}(s) \vee 1)}ds
                 \xrightarrow[t\to\infty]{P}0.$$                 
\end{statement}
\begin{proof}
Выберем $R>1$ как в утверждении~\ref{thirdTermEstimation}.
Имеем при произвольном $A>0$, применяя утверждение~\ref{whenLogarithmDifferenceIsLarge}:
\begin{multline*}
 \int\limits_0^t \frac{1}{(R_{ab}(s)\vee 1)(R_{ac}(s) \vee 1)}ds 
 \le
\int\limits_0^t \mathbbm{1}_{R_{ab}(s)\le R}\frac{1}{(R_{ab}(s)\vee 1)(R_{ac}(s) \vee 1)}ds+\\+
\int\limits_0^t \mathbbm{1}_{R_{ac}(s)\le R}\frac{1}{(R_{ab}(s)\vee 1)(R_{ac}(s) \vee 1)}ds+
\int\limits_0^t \mathbbm{1}_{R_{bc}(s)\le R}\frac{1}{(R_{ab}(s)\vee 1)(R_{ac}(s) \vee 1)}ds+\\+
\int\limits_0^t \mathbbm{1}_{R_{ab}(s)\ge R, R_{bc}(s) \ge R, R_{ac}(s) \ge R, 
|\ln{R_{ab}(s)}-\ln{R_{ac}(s)}| \le A}\frac{1}{(R_{ab}(s)\vee 1)(R_{ac}(s) \vee 1)}ds+\\+
\int\limits_0^t \mathbbm{1}_{R_{ab}(s)\ge R, R_{bc}(s) \ge R, R_{ac}(s) \ge R, 
|\ln{R_{ab}(s)}-\ln{R_{ac}(s)}| > A}\frac{1}{(R_{ab}(s)\vee 1)(R_{ac}(s) \vee 1)}ds \le \\ \le
\int\limits_0^t \mathbbm{1}_{R_{ab}(s)\le R}\frac{1}{(R_{ab}(s)\vee 1)(R_{ac}(s) \vee 1)}ds+\\+
\int\limits_0^t \mathbbm{1}_{R_{ac}(s)\le R}\frac{1}{(R_{ab}(s)\vee 1)(R_{ac}(s) \vee 1)}ds+
\int\limits_0^t \mathbbm{1}_{R_{bc}(s)\le R}\frac{1}{(R_{ab}(s)\vee 1)(R_{ac}(s) \vee 1)}ds+
\end{multline*}
\begin{multline*}
+\int\limits_0^t \mathbbm{1}_{R_{ab}(s)\ge R, R_{bc}(s) \ge R, R_{ac}(s) \ge R, 
|\ln{R_{ab}(s)}-\ln{R_{ac}(s)}| \le A}\frac{1}{R_{ab}(s)^2}ds+\\+
\int\limits_0^t \mathbbm{1}_{R_{ab}(s)\ge R, R_{bc}(s) \ge R, R_{ac}(s) \ge R, 
|\ln{R_{ab}(s)}-\ln{R_{ac}(s)}| \le A}\frac{1}{R_{ac}(s)^2}ds+\\+
C_1 e^{-A}\left(\int\limits_0^t \frac{1}{R_{ab}(s)^2 \vee 1}ds+
 \int\limits_0^t \frac{1}{R_{ac}(s)^2 \vee 1}ds\right).
\end{multline*}
Поскольку $A$ может быть выбрано сколь угодно большим, то, учитывая
утверждения~\ref{firstTermsEstimation},
~\ref{thirdTermEstimation} и~\ref{stochasticBoundnessStatement}, получаем нужное.  
\end{proof}

С использованием оценок из утверждения~\ref{simpleAlgCharEst} и аналогичных оценок для
$\int_0^t\left|d\left<\ln{R_{ab}}, \Phi_{ac}\right>_s\right|$, мы получаем 
из утверждения~\ref{previousConvergenceStatement}
\begin{statement}\label{mainConvergenceStatement}
 Для попарно различных точек плоскости $a,b,c$ имеет место
  $$\frac{1}{(\ln{t})^2} \int\limits_0^t \left|d\left<\Phi_{ab}, \Phi_{ac}\right>_s\right|
        \xrightarrow[t\to\infty]{P}0,$$
  $$\frac{1}{(\ln{t})^2} \int\limits_0^t \left|d\left<\ln{R_{ab}}, \ln{R_{ac}}\right>_s\right|
        \xrightarrow[t\to\infty]{P}0,$$
  $$\frac{1}{(\ln{t})^2} \int\limits_0^t \left|d\left<\ln{R_{ab}}, \Phi_{ac}\right>_s\right|
        \xrightarrow[t\to\infty]{P}0.$$
\end{statement}

Аналогичные рассуждения позволяют получить следующий результат.
\begin{statement}\label{moreGeneralConvergenceStatement}
 Для попарно различных точек плоскости $a,b,c,d$ имеет место
  $$\frac{1}{(\ln{t})^2} \int\limits_0^t \left|d\left<\Phi_{ab}, \Phi_{cd}\right>_s\right|
        \xrightarrow[t\to\infty]{P}0,$$
  $$\frac{1}{(\ln{t})^2} \int\limits_0^t \left|d\left<\ln{R_{ab}}, \ln{R_{cd}}\right>_s\right|
        \xrightarrow[t\to\infty]{P}0,$$
  $$\frac{1}{(\ln{t})^2} \int\limits_0^t \left|d\left<\ln{R_{ab}}, \Phi_{cd}\right>_s\right|
        \xrightarrow[t\to\infty]{P}0.$$
\end{statement}
\begin{proof}
 Покажем, что
$$\frac{1}{(\ln{t})^2} \int\limits_0^t \left|d\left<\Phi_{ab}, \Phi_{cd}\right>_s\right|
        \xrightarrow[t\to\infty]{P}0.$$
Остальные соотношения доказываются аналогично. 
Пусть $\varepsilon>0$ фиксировано. 
Выберем $R_1$ как в утверждении~\ref{fourPointsEstimationWhenAllLarge}.
Имеем для некоторой постоянной $C>0$,
используя утверждение \ref{simpleFourPointAlgCharEst}
\begin{multline*}
\frac{1}{(\ln{t})^2}\int\limits_0^t \left|d\left<\Phi_{ab}, \Phi_{cd}\right>_s\right| \le 
\frac{C}{(\ln{t})^2}\int\limits_0^t \mathbbm{1}_{R_{ab}(s) \le R_1, R_{cd}(s) \le R_1}ds+\\+
\frac{C}{(\ln{t})^2}\sum\limits_{k, l \in \{a, b, c, d\}, k\ne l,\{k, l\}\ne \{a, b\}}
\int\limits_0^t\mathbbm{1}_{R_{kl}(s) \le R_1, R_{ab}(s) \ge R_1}\frac{1}{R_{ab}(s)}ds+\\+
\frac{C}{(\ln{t})^2}\sum\limits_{k, l \in \{a, b, c, d\}, k\ne l,\{k, l\}\ne \{c, d\}}
\int\limits_0^t\mathbbm{1}_{R_{kl}(s) \le R_1, R_{cd}(s) \ge R_1}\frac{1}{R_{cd}(s)}ds+\\+
\frac{1}{(\ln{t})^2}\int\limits_0^t \mathbbm{1}_{\forall k\ne l \in \{a, b, c, d\}R_{kl} \ge R_1}
\left|\frac{d\left<\Phi_{ab}, \Phi_{cd}\right>_s}{ds}\right|ds.
\end{multline*}
Первая подсумма нашей суммы сходится к $0$ по вероятности при $t \to \infty$ (при фиксированном $R_1$)
за счёт утверждения \ref{fourPointsSeldomTogetherStatement}, вторая и третья ---
за счёт утверждений \ref{stochasticSmallnessFirstStatement} и
\ref{fourPointsStochasticSmallnessFirstStatement}. Четвёртая сумма 
в силу выбора $R_1$ не превышает
$$
\frac{\varepsilon}{(\ln{t})^2}\left(\int\limits_0^t \frac{1}{R_{ab}(s)^2 \vee 1}ds+
 \int\limits_0^t \frac{1}{R_{cd}(s)^2 \vee 1}ds\right).
$$
Поскольку $\varepsilon$ может быть выбрано сколь угодно малым, с учётом утверждения
\ref{stochasticBoundnessStatement} получаем нужное. 
\end{proof}

Рассмотрим в условиях теоремы~\ref{MainTh} траектории частиц $F_t(x_i), 1\le i\le m$,
выходящие из попарно различных точек поскости $x_1, \ldots, x_m.$
Обозначим для каждой пары частиц $k, l, k\ne l$
$R_{kl}(t)=\|F_t(x_k)-F_t(x_l)\|,$
$\Phi_{kl}(t)$ --- угол обхода траектории $F_s(x_k)$ 
вокруг $F_s(x_l)$ к моменту времени $t.$

В дальнейших выкладках мы будем использовать обозначение
$$f^{(h)}(u)=\frac{1}{h}f(h^2u), h>0.$$
Приведённые оценки позволяют получить следующий результат.

\begin{statement}\label{IndependenceStatement}
Пусть $\{\alpha_n\}$ --- последовательность положительных чисел, 
такая, что $\lim\limits_{n\to\infty}\alpha_n=+\infty.$ 
 Пусть $(\beta_{kl}, \gamma_{kl}, 1 \le k < l \le m)$, --- 
ассоциированные с локальными мартингалами
$(\ln{R_{kl}}, \Phi_{kl}, 1 \le k < l \le m)$
броуновские движения (см. определение~\ref{AssociatedBrownianDef}).
Тогда 
$$(\beta_{kl}^{(\alpha_n)}, \gamma_{kl}^{(\alpha_n)}, 1\le k<l\le m)
\xrightarrow[n\to\infty]{d}
(\beta_{kl}^{\infty}, \gamma_{kl}^{\infty}, 1\le k< l \le m),$$
где $\beta_{kl}^{\infty}, \gamma_{kl}^{\infty}, 1\le k<l\le m$ --- 
независимые в совокупности броуновские движения, 
$\beta_{kl}^{(a)}(t)=\frac{1}{a}\beta_{kl}(a^2 t),$
$\gamma_{kl}^{(a)}(t)=\frac{1}{a}\gamma_{kl}(a^2 t).$
\end{statement}

\begin{proof}
 Из утверждений~\ref{mainConvergenceStatement},~\ref{moreGeneralConvergenceStatement}
следует, что
существует такая последовательность $\{H_n\}$, что
\begin{itemize}
 \item $H_n\to \infty \, (n\to \infty)$;
 \item $\alpha_n = o(\ln{H_n})\,(n\to \infty)$;
 \item для любых $p, q, k, l,$ $\{p,q\}\ne \{k,l\}$, $p \ne q$, $k \ne l$, выполнено
 $$\frac{1}{\alpha_n^2}\int\limits_0^{H_n}\left|d\left<\Phi_{pq}, \Phi_{kl}\right>_s\right|=
 \frac{1}{\alpha_n^2}\int\limits_0^{H_n}
 \left|d\left<\ln{R}_{pq}, \ln{R}_{kl}\right>_s\right|\xrightarrow[n\to\infty]{P}0,$$
 $$\frac{1}{\alpha_n^2}\int\limits_0^{H_n}\left|d\left<\Phi_{pq}, \ln{R_{kl}}\right>_s\right|
  \xrightarrow[n\to\infty]{P}0,$$
\end{itemize}
 Рассмотрим последовательность наборов локальных мартингалов 
$$\left(\frac{\ln{R_{kl}}}{\alpha_n}, 
\frac{\Phi_{kl}}{\alpha_n}, 1\le k <l \le m\right), n=1,2,3,\ldots,$$
и пусть $(\beta_{kl}^n, \gamma_{kl}^n, 1 \le k < l \le m)$, --- 
ассоциированные с этими локальными мартингалами броуновские движения 
(см. определение~\ref{AssociatedBrownianDef}).
Заметим, что имеют место соотношения
$$\beta_{kl}^n(s)=\frac{1}{\alpha_n}\beta_{kl}(\alpha_n^2s), s \ge 0,$$
$$\gamma_{kl}^n(s)=\frac{1}{\alpha_n}\gamma_{kl}(\alpha_n^2s), s \ge 0.$$
Утверждение~\ref{individualCharacteristicsEst}
и условия на последовательность $\{H_n\}$ делают возможным
применение теоремы~\ref{PitmanYorMainThm} к последовательности локальных мартингалов
$$\left(\frac{\ln{R_{kl}}}{\alpha_n}, \frac{\Phi_{kl}}{\alpha_n}, 1\le k <l \le m\right), n=1,2,3,\ldots$$
Следовательно, имеет место следующая слабая сходимость в пространстве $C[0,\infty)$:
$$(\beta_{kl}^n, \gamma_{kl}^n, 1\le k<l\le m)\xrightarrow[t\to\infty]{d}(\beta_{kl}^{\infty}, 
              \gamma_{kl}^{\infty}, 1\le k< l \le m),$$
где $\beta_{kl}^{\infty}, \gamma_{kl}^{\infty}, 1\le k<l\le m$ --- 
независимые в совокупности броуновские движения. 
\end{proof}

Отсюда уже несложно получается наш основной результат. 
Рассуждения при этом аналогичны тем, которые 
проводятся в работе~\cite{PitmanYor1986} 
при исследовании совместного асимптотического распределения 
углов обхода двумерного броуновского движения вокруг нескольких точек плоскости. 
Так, мы рассматриваем 
случайные моменты времени $$T_{kl}(r)=\inf\left\{s>0 \colon R_{kl}(s)=r\right\}$$ и показываем, 
что углы обхода
$\Phi_{kl}(t)$ в некотором смысле хорошо приближаются углами $\Phi_{kl}(T_{kl}(\sqrt{t}))$. 
Точнее говоря,
согласно утверждению~\ref{angleApproximationStatement} 
$$\frac{\Phi_{kl}(t)-\Phi_{kl}(T_{kl}(\sqrt{t}))}{\frac12 \ln{t}}\xrightarrow[t\to\infty]{P}0,$$
в то время как
$$\frac{\Phi_{kl}(T_{kl}(\sqrt{t}))}{\frac12 \ln{t}}\xrightarrow[t\to\infty]{d} \xi,$$
где $\xi$ --- случайная величина, имеющая стандартное распределение Коши.
Остаётся показать, что 
\begin{equation}\label{remainsToBeProvedEquation} 
\left(\frac{1}{\frac12 \ln{t}}\Phi_{kl}(T_{kl}(\sqrt{t})), 1\le k<l\le m)\right)
                   \xrightarrow[t\to\infty]{d}(\xi_{kl}, 1\le k<l\le m),
\end{equation}
где $\xi_{kl}$ --- независимые случайные величины с распределением Коши. 
Последнее же соотношение получается из 
утверждения~\ref{IndependenceStatement} 
применением следующей леммы из работы~\cite{PitmanYor1986}.

\begin{lem}\cite{PitmanYor1986}\label{PitmanYorConvergenceLemma}
 Допустим, что для всех $j=1, \ldots, k$ и $n=1,2, \ldots, X_j^n$ --- 
 случайные элементы со значениями 
 в сепарабельном метрическом пространстве $S_j$, такие, 
 что для каждого $j$ распределение $X_j^n$ 
 не зависит от $n$, и при $n\to\infty$
 $$(X_j^n, j =1, \ldots, k)\xrightarrow[]{d}(X_j, j =1, \ldots, k).$$
 Тогда для измеримых борелевских функций $\phi_j:S_j\to T_j$ 
 со значениями в некоторых сепарабельных метрических
 пространствах $T_j$ имеет место сходимость
 $$(\phi_j(X_j^n), j = 1, \ldots, k)\xrightarrow[]{d}(\phi_j(X_j), j=1, \ldots, k).$$
\end{lem}
 Итак, пусть $\{t_n\}$ --- произвольная последовательность, удовлетворяющая условию
 $t_n\to +\infty\,(n\to \infty)$.
Положим $\alpha_n=\frac{1}{2}\ln{t_n},$
 и пусть, как в доказательстве утверждения~\ref{IndependenceStatement},
$$\beta_{kl}^n(s)=\frac{1}{\alpha_n}\beta_{kl}(\alpha_n^2s), s \ge 0,$$
$$\gamma_{kl}^n(s)=\frac{1}{\alpha_n}\gamma_{kl}(\alpha_n^2s), s \ge 0.$$
 Мы применяем лемму~\ref{PitmanYorConvergenceLemma} к наборам 
 двумерных броуновских движений $X_{kl}^n,$ где
 $$X_{kl}^n(t)=\beta_{kl}^n(t)-\beta_{kl}^n(0)+i\gamma_{kl}^n(t),$$
 а в роли $\phi_j: C[0,\infty)\times C[0, \infty)\to\mathbb{R}$ 
 берём одну и ту же функцию 
$$\phi(u(\cdot), v(\cdot))=\phi(u(\cdot)+iv(\cdot))=v(\inf\{s: u(s)=1\}).$$
 Применение леммы даёт сходимость по распределению набора случайных величин
$\gamma_{kl}^n(\inf\{u:\beta_{kl}^n(u)-\beta_{kl}^n(0)=1\})$ 
к набору независимых случайных величин с распределением Коши. 
Легко видеть, что при всех $k<l$: $\beta_{kl}^n(0)\xrightarrow[n\to\infty]{}0,$
и
$$\gamma_{kl}^n(\inf\{u\colon \beta_{kl}^n(u)=1\})-
\gamma_{kl}^n(\inf\{u\colon \beta_{kl}^n(u)-\beta_{kl}^n(0)=1\})\xrightarrow[n\to\infty]{P}0.$$
Следовательно, и
$$(\gamma_{kl}^n(\inf\{u\colon \beta_{kl}^n(u)=1\}), 1\le k<l\le m)
          \xrightarrow[n\to\infty]{d}(\xi_{kl}, 1\le k<l\le m),$$
где $\xi_{kl}$ --- независимые случайные величины со стандартным распределением Коши. 
Заметим, что имеет место равенство 
$$\frac{1}{\frac12 \ln{t_n}}\Phi_{kl} (T_{kl}(\sqrt{t_n}))=
\gamma_{kl}^{n}(\inf\{u: \beta_{kl}^{n}(u)=1\}),$$
поскольку
\begin{multline*}
 \frac{1}{\frac12 \ln{t_n}}\Phi_{kl} (T_{kl}(\sqrt{t_n}))=
 \frac{1}{\alpha_n}\Phi_{kl}(\inf\{s>0 \colon R_{kl}(s)=\sqrt{t_n}\})=\\=
 \frac{1}{\alpha_n}\gamma_{kl}(\left<\Phi_{kl}\right>(\inf\{s>0 \colon \ln{R_{kl}(s)}=\alpha_n\}))=\\=
 \frac{1}{\alpha_n}\gamma_{kl}(\left<\ln{R_{kl}}\right>(
  \inf\{s>0 \colon \beta_{kl}(\left<\ln{R_{kl}}\right>_s)=\alpha_n\}))=\\=
  \frac{1}{\alpha_n}\gamma_{kl}(\inf\{u>0 \colon \beta_{kl}(u)=\alpha_n\}),
\end{multline*}
и далее, производя перемасштабирование винеровских процессов $\beta_{kl}, \gamma_{kl}$, 
\begin{multline*}
  \frac{1}{\alpha_n}\gamma_{kl}(\inf\{u>0 \colon \beta_{kl}(u)=\alpha_n\})=
  \frac{1}{\alpha_n}\gamma_{kl}(\alpha_n^2\inf\{u>0 \colon \beta_{kl}(\alpha_n^2u)=\alpha_n\})=\\=
  \gamma_{kl}^{n}(\inf\{u>0 \colon \beta_{kl}(\alpha_n^2u)=\alpha_n\})=
  \gamma_{kl}^{n}(\inf\{u>0 \colon \beta_{kl}(\alpha_n^2u)/\alpha_n=1\})=\\=
  \gamma_{kl}^{n}(\inf\{u>0 \colon \beta_{kl}^{n}(u)=1\}).
\end{multline*}
Тем самым, мы получили
$$\left(\frac{1}{\frac12 \ln{t_n}}\Phi_{kl}(T_{kl}(\sqrt{t_n})), 1\le k<l\le m)\right)
                   \xrightarrow[n\to\infty]{d}(\xi_{kl}, 1\le k<l\le m).$$
Поскольку последовательность $\{t_n\}$ произвольна, мы получили~(\ref{remainsToBeProvedEquation}),
и доказательство окончено. 

\section*{Выводы к главе~\ref{BrownianFlowsChapter}}
\begin{enumerate}
 \item Установлен аналог закона Спицера для броуновских потоков со старшим показателем
 Ляпунова, равным нулю.
 \item Получено совместное асимптотическое распределение взаимных углов обхода частиц
 в броуновском стохастическом потоке при $t\to \infty$. 
\end{enumerate}

\chapter{Большие уклонения для угла обхода}\label{LDPChapter}
В предыдущей главе мы рассматривали поведение взаимных углов обхода частиц 
в броуновском потоке при $t\to\infty.$ Исследование 
поведения угла обхода началось с работ Ф.~Спицера, 
который в 1958 году доказал~\cite{Spitzer}, что для двумерного броуновского движения
$$\frac{2\Phi(t)}{\ln{t}}\xrightarrow[t\to\infty]{d}\xi.$$ 
Здесь $\Phi(t)$ --- угол обхода вокруг начала координат $O$
двумерного броуновского движения, выходящего из точки, отличной от $O$,
к моменту времени $t$,
$\xi$ --- случайная величина со стандартным распределением Коши, т.е. с плотностью распределения
$p(x)=\frac{1}{\pi(1+x^2)}$. Более тонкие результаты, описывающие поведение углов обхода,
были получены в работах Zhan~Shi~\cite{ZhanShi}, J.~Bertoin и W.~Werner~\cite{Werner}. 

Кроме асимптотического поведения угла обхода броуновского движения при $t\to \infty$,
представляет интерес его поведение на малых интервалах времени,
при $t\to 0.$ В этой главе рассматривается возможность получения 
принципа больших уклонений  для угла обхода броуновского движения вокруг начала координат.
Приведём необходимые определения, следуя гл.~27~\cite{Kallenberg}. 
\begin{definition}\cite{Kallenberg}\label{LDPDef}
Пусть $X$ --- метрическое пространство, $(\xi_{\varepsilon})_{\varepsilon>0}$ ---
семейство случайных элементов со значениями в $X$, 
$I\colon X\to [0,\infty]$ --- некоторая полунепрерывная снизу функция. 
Для любого подмножества $A\subseteq X$ мы обозначаем $I(A)=\inf\limits_{x\in A}I(x).$
Мы говорим, что для семейства 
$(\xi_{\varepsilon})_{\varepsilon>0}$
выполнен принцип больших уклонений с функцией скорости $I$, если для любого
борелевского множества
$A\subseteq X$ выполнены следующие неравенства:
$$-I(A^{\circ})\le\limn\varepsilon\ln P(\xi_{\varepsilon}\in A) \le
\lims\varepsilon\ln P(\xi_{\varepsilon}\in A)\le -I(\overline{A}).$$
Здесь через $A^{\circ}$ обозначена внутренность множества $A$,
и через $\overline{A}$ --- замыкание $A.$
\end{definition}

\begin{definition}\cite{Kallenberg} \label{WeakLDPDef}
Пусть $X, (\xi_{\varepsilon})_{\varepsilon>0}, I$ --- как в определении~\ref{LDPDef}.
Мы говорим, что для семейства 
$(\xi_{\varepsilon})_{\varepsilon>0}$
выполнен слабый принцип больших уклонений с функцией скорости $I$, если для любого
открытого множества
$G\subseteq X$ и любого компакта $K\subseteq X$
выполнены следующие неравенства:
$$-I(G)\le\limn\varepsilon\ln P(\xi_{\varepsilon}\in G),$$
$$\lims\varepsilon\ln P(\xi_{\varepsilon}\in K)\le -I(K).$$
\end{definition}

 В этой главе мы рассматриваем асимптотику таких же выражений 
в следующей ситуации. Пусть $X=C([0,1])$ с равномерной нормой. 
Определим случайные элементы $\Phi_{\varepsilon}$ со значениями в $X$. 

Поставим в соответствие каждой непрерывной функции $f\colon[0,1]\to \mathbb{R}^2, 0\le t\le 1$,
удовлетворяющей условию
$f(0)=\startvec,$
$f(t) \ne \begin{pmatrix} 0\\
                         0
                         \end{pmatrix}$
для всех $t\in [0,1],$
функцию $\Phi(f)\in C([0,1])$, являющуюся непрерывной версией
угла обхода $f$ вокруг начала координат. Итак, мы ввели отображение
$$\Phi\colon \left\{f\in C([0,1], \mathbb{R}^2) \mid f(0)=\startvec, \forall t\in [0,1] \, f(t)\ne \nullvec\right\}
    \to C([0,1]).$$
Пусть $w$ --- двумерный винеровский процесс, выходящий из точки
$\begin{pmatrix} 1\\0\end{pmatrix}.$ Пусть $w_{\varepsilon}$ --- процесс вида
$w_{\varepsilon}(t)=w(\varepsilon t), \, t\in [0,1]$ для $\varepsilon>0.$
Теперь мы можем расмотреть семейство случайных элементов $\Phi_{\varepsilon}=\Phi(w_{\varepsilon})$ 
со значениями $C([0,1])$. 
Заметим, что эти случайные элементы определены с вероятностью~$1$, поскольку для любого $\varepsilon$ 
вероятность, что $w_{\varepsilon}$ попадает в начало координат, равна $0$. 

 В этой главе мы исследуем такой вопрос: можно ли найти функцию $J$,
такую, что для семейства случайных элементов $(\Phi_{\varepsilon})$
выполнен слабый принцип больших уклонений или принцип больших уклонений 
с функцией скорости $J$?
В разделе~\ref{WeakLDP} мы покажем, что для $(\Phi_{\varepsilon})$
выполнен слабый принцип больших уклонений. 
В разделе~\ref{cylindricalLDP} мы показываем, что оценки принципа
больших уклонений выполнены для класса цилиндрических множеств
в $C([0,1]).$ Однако, полный принцип больших уклонений 
для $(\Phi_{\varepsilon})$ не выполнен, как мы показываем в разделе~\ref{LDP_abscence}.


\section{Слабый принцип больших уклонений для угла обхода}
\label{WeakLDP}
 Пусть $I(x)$ --- функция скорости для двумерного броуновского движения.
выходящего из точки $\startvec$, т.е. (см.~\cite{Kallenberg}, теорема 27.6)
$$
I(x)=\begin{cases}
      \frac12\int\limits_0^1 \|x'(s)\|^2 ds, \, x(0) = \startvec, \\
      \infty, \, x(0)\ne \startvec.
     \end{cases}
$$
Мы придерживаемся соглашения $\int\limits_0^1 \|x'(s)\|^2 ds = \infty,$
если $x$ не является абсолютно непрерывной функцией. 
В этом разделе мы доказываем следующую теорему. 
\begin{theorem}\label{weakLDPTheorem}
 Для случайных элементов $\Phi_{\varepsilon}\in C([0,1])$ выполнен слабый принцип больших уклонений
с функцией скорости
 $J(\phi)=I(\overline{\Phi^{-1}(\phi)})$.
\end{theorem}

\begin{remark}
 Здесь и в дальнейшем мы обозначаем через $\overline{\Phi^{-1}(A)}$ 
 замыкание в $C([0,1], \mathbb{R}^2)$
множества $\Phi^{-1}(A)=\{x\in C([0,1], \mathbb{R}^2): x(0)=\startvec, \forall t\in [0,1] \|x(t)\|>0, \Phi(x)\in A\}.$
Мы пишем $\Phi^{-1}(\phi)$ для $\Phi^{-1}(\{\phi\})$.
\end{remark}

Заметим, что было бы естественно попробовать доказать выполнение
принципа больших уклонений для семейства 
$(\Phi_{\varepsilon})$ с помощью принципа сжатия~\cite{DemboZeitouni}.
Действительно, случайные элементы $\Phi_{\varepsilon}$ получаются из случайных
элементов $\weps$ с помощью отображения $\Phi.$ Но это отображение 
не является непрерывным на $C([0,1], \mathbb{R}^2)$. Тем не менее, 
для некоторых разрывных отображений принцип больших уклонений 
тоже может быть получен~\cite{DemboZeitouni},~\cite{FengKurtz}. 
Например, в статье~\cite{DorOst} было доказано выполнение принципа
больших уклонений для остановленного винеровского процесса. 
Точнее говоря, рассматривались случайные элементы
$w(\varepsilon t\wedge \tau)$. Здесь $w$ --- $d$-мерный винеровский процесс,
$\tau=\inf\{t:w(t)\in B\}\wedge 1,$
$B\subset\mathbb{R}^d$ --- некоторое замкнутое множество. 
Эти случайные элементы получаются из случайных элементов $\weps$ 
с помощью отображения $\Psi$,
где для $f\in C([0,1], \mathbb{R}^d)$
 $$\tau(f)=\inf\{t\colon f(t)\in B\}\wedge 1; \, \Psi(f)(t)=f(t\wedge\tau(f)), t\in [0,1].$$
Доказательство верхней оценки в~\cite{DorOst} основывается на соотношении 
$$I(\Psi^{-1}(F))=I(\overline{\Psi^{-1}(F)})$$
для замкнутых множеств $F$.
Но в нашем случае аналогичное равенство
$$I(\overline{\Phi^{-1}(F)})=J(F)$$
выполнено не для всех замкнутых множеств $F$. 
Однако, оно выполнено для компактных множеств $F\subseteq C([0,1]),$
и этот факт позволяет получить слабый принцип больших уклонений
для $(\Phi_{\varepsilon}).$

Прежде всего, мы показываем, что функция $J$ непрерывна снизу. 
Нам понадобится следующая лемма. 

\begin{lem}\label{compactClosureLem}
  Для любого компактного множества $K\subseteq C([0,1])$ имеем
$$\overline{\Phi^{-1}(K)}=\{r(t)e^{i\phi(t)}, 0\le t\le 1\mid \phi\in K, \phi(0)=0, r\in C([0,1]), r(0)=1\}.$$
То есть замыкание $\Phi^{-1}(K)$ содержит лишь функции вида $r(t)e^{i\phi(t)}$
с некоторым $\phi \in K.$
\end{lem}

\begin{remark}
 Это свойство не выполнено для некомпактных множеств. Например, если
$$A=\{\phi \in C([0,1])\colon \phi(0)= 0, \, \phi(1)\ge 1\},$$
то легко видеть, что замыкание $\Phi^{-1}(A)$ содержит функцию
$z(t)=1-t,$
$0\le t \le 1,$
которая не является функцией вида $r(t)e^{i\phi(t)}$
ни при каком $\phi\in A.$
\end{remark}

\begin{proof}
 Пусть $x_0 \in \overline{\Phi^{-1}(K)}.$ Тогда существует последовательность
$x_n\to x_0, x_n \in \Phi^{-1}(K).$
Пусть $\phi_n=\Phi(x_n).$
Для любого $n$, $\phi_n\in K.$ Поскольку $K$ компактно, существует сходящаяся подпоследовательность
$\{\phi_{n_k}\}$ с $\phi_{n_k}\to \phi_0$ для некоторого $\phi_0\in K.$ 
Пусть $r_n(t)=\|x_n(t)\|,$ $r_0(t)=\|x_0(t)\|.$
Имеем $r_n \to  r_0$ в $C([0,1]).$ 
Следовательно, $x_{n_k}(t)=r_{n_k}(t)e^{i\phi_{n_k}(t)}\xrightarrow[k\to\infty]{}r_0(t)e^{i\phi_0(t)}$
для любого $t\in [0,1].$
Поскольку предел единственный, мы получаем
$$\forall \,t\in [0,1] \, x_0(t)=r_0(t)e^{i\phi_0(t)}.$$
Это доказывает включение
$$\overline{\Phi^{-1}(K)}\subseteq\{r(t)e^{i\phi(t)}, 0\le t\le 1\mid \phi\in K, \phi(0)=0, 
r\in C([0,1]), r(0)=1\}.$$
Включение $$\{r(t)e^{i\phi(t)}, 0\le t\le 1\mid \phi\in K, \phi(0)=0, r\in C([0,1]), r(0)=1\}
\subseteq\overline{\Phi^{-1}(K)}$$
очевидно.
\end{proof}

\begin{lem}
 Функция $J(\phi)=I(\overline{\Phi^{-1}(\phi)})$ полунепрерывна снизу на $C([0,1]).$
\end{lem}
\begin{proof}
Мы показываем, что для любого $C$ множество\\ 
$\{\phi\in C([0,1])\colon J(\phi) \le C\}$
замкнуто.

Пусть
$\phi_n\in C([0,1])$ таково, что $\phi_n\to\phi_0$, и $J(\phi_n)\le C$ для всех $n\ge 1.$ 
Покажем, что и $J(\phi_0)\le C$.
Выберем $x_n\in \overline{\Phi^{-1}(\phi_n)}$ так, что $I(x_n)\le J(\phi_n)+\frac{1}{n}.$
Поскольку $I(x_n)\le C+1$ для каждого $n$, и множества уровня $I$ компактны,
мы получаем, что все $x_n$
лежат в одном компакте $K=\{x\colon I(x)\le C+1\}$. 
Следовательно, существует подпоследовательность $\{x_{n_k}\}$
с $x_{n_k}\to x_0\in K.$ Имеем $I(x_0)\le \varliminf\limits_{k \to \infty}I(x_{n_k})\le C.$ 

Для каждого $n\ge 1$ имеем $x_n\in \overline{\Phi^{-1}(\phi_n)}$. Следовательно, 
по лемме~\ref{compactClosureLem},
применённой к компактным множествам $\{\phi_n\}$ мы получаем
$x_n(t)=\|x_n(t)\|e^{i\phi_n(t)}$ для всех $n.$
Поскольку $x_{n_k} \to x_0$ и $\phi_{n_k}\to\phi_0,$ имеем
$$\|x_{n_k}(t)\|e^{i\phi_{n_k}(t)}\to \|x_0(t)\|e^{i\phi_0(t)}(k\to\infty).$$
С другой стороны,
$$\|x_{n_k}(t)\|e^{i\phi_{n_k}(t)}=x_{n_k}(t)\to x_0(t)(k\to\infty).$$ 
Поскольку предел единственен, то
$x_0(t)=\|x_0(t)\|e^{i\phi_0(t)}$ для всех $t\in [0,1].$
Следовательно, $x_0\in \overline{\Phi^{-1}(\phi_0)},$ и $J(\phi_0)\le I(x_0)\le C.$
\end{proof}

Теперь докажем верхнюю оценку в слабом принципе больших уклонений для $\Phi_{\varepsilon}.$

\begin{statement}\label{weakUppersEstProp}
 Для любого компактного множества $K\subseteq C([0,1])$ выполнено
$$\varlimsup\limits_{\varepsilon\to 0} \varepsilon\ln{P(\Phi_{\varepsilon}\in K)}\le -J(K).$$
\end{statement}
\begin{proof}
 Из принципа больших уклонений для броуновского движения получаем:
$$\varlimsup\limits_{\varepsilon\to 0} \varepsilon\ln{P(\Phi_{\varepsilon}\in K)}=
\varlimsup\limits_{\varepsilon\to 0} \varepsilon\ln{P(w_{\varepsilon}\in \Phi^{-1}(K))}\le
-I(\overline{\Phi^{-1}(K)}).$$
По лемме~\ref{compactClosureLem} имеем
$$\overline{\Phi^{-1}(K)}=\bigcup\limits_{\phi\in K}\overline{\Phi^{-1}(\phi)}.$$
Следовательно, $I(\overline{\Phi^{-1}(K)})=\inf\limits_{\phi\in K}I(\overline{\Phi^{-1}(\phi)})=
\inf\limits_{\phi\in K}J(\phi)=J(K).$
Итак, получаем
$$\varlimsup\limits_{\varepsilon\to 0} \varepsilon\ln{P(\Phi_{\varepsilon}\in K)}\le -I(\overline{\Phi^{-1}(K)}) = -J(K).$$
\end{proof}

 Мы переходим к доказательству нижней оценки в 
 принципе больших уклонений. Нам понадобится следующая лемма.

\begin{lem}\label{openSetsWeakEstLem}
 Для каждого открытого множества $G\subseteq C([0,1])$ имеем 
$$J(G)=I(\Phi^{-1}(G)).$$
\end{lem}
\begin{proof}
 Ясно, что $J(G)=\inf\limits_{\phi \in G}I(\overline{\Phi^{-1}(\phi)})\le
\inf\limits_{\phi \in G}I(\Phi^{-1}(\phi))=I(\Phi^{-1}(G)).$
Докажем выполнение противоположного неравенства, то есть
$$I(\Phi^{-1}(G))\le J(G)=I\biggl(\bigcup\limits_{\phi\in G}\overline{\Phi^{-1}(\phi)}\biggr).$$
Выберем произвольное $x_0 \in \overline{\Phi^{-1}(\phi_0)}$ для некоторого $\phi_0\in G.$
Нам нужно показать, что $I(\Phi^{-1}(G)) \le I(x_0)$. 

Во-первых, рассмотрим случай, когда $x_0$ не проходит через начало координат:
$$\forall t\in [0,1] \, \|x_0(t)\|\ne 0.$$ 
Покажем, что в этом случае $x_0\in \Phi^{-1}(G)$, и, следовательно, 
нужное нам неравенство выполнено. Действительно, по лемме~\ref{compactClosureLem},
применённой к компактному множеству $\{\phi_0\}$,
$x_0$ имеет вид $x_0(t)=\|x_0(t)\|e^{i\phi_0(t)}$. 
Поскольку $x_0$ не проходит через начало координат, получаем $\Phi(x_0)=\phi_0.$
Следовательно, $x_0\in\Phi^{-1}(\phi)\subseteq\Phi^{-1}(G).$

Рассмотрим теперь случай, когда $x_0(t_0)=\nullvec$ для некоторого $t_0\in [0,1].$  
Обозначим
$$
 \tau=\inf\{t\in [0,1] \colon \|x_0(t)\|=0\},
\tau_{\delta}=\inf\{t\in [0,1] \colon \|x_0(t)\|=\delta\}, \delta\in (0,1).
$$
Фиксируем $\varepsilon>0$ с $B_{\varepsilon}(\phi_0)\subseteq G.$
Выберем любую функцию $\psi\in B_{\varepsilon/2}(\phi_0)$ со свойством
$$\int\limits_0^1 \psi'(s)^2 ds <+\infty.$$
Определим для всех $\delta>0$ функции $x_\delta\in C([0,1], \mathbb{R}^2)$ таким образом:
$$x_{\delta}(t)=\begin{cases}
       x_0(t), 0\le t\le \tau_{\delta},\\
       x_0(\tau_{\delta}), \tau_{\delta}\le t \le \tau,\\
       \delta e^{i(\psi(t)-\psi(\tau)+\phi_0(\tau_{\delta}))}, t\ge\tau.
      \end{cases}
$$
Легко видеть, что $x_{\delta}\in \Phi^{-1}(G)$ для всех достаточно малых $\delta$, и 
$$I(x_{\delta})=\frac12 \int\limits_0^{\tau_{\delta}}\|x_0'(s)\|^2 ds+\frac{\delta^2}{2} \int\limits_{\tau}^1 \psi'(s)^2 ds.$$
Следовательно, поскольку $\int\limits_0^1 \psi'(s)^2 ds<+\infty$, получаем
$\lim\limits_{\delta\to 0} \delta^2 \int\limits_{\tau}^1 \psi'(s)^2 ds=0.$
Имеем также
$$I(x_0)\ge\frac12 \int\limits_0^{\tau_{\delta}}\|x_0'(s)\|^2 ds$$
для всех $\delta>0.$
Следовательно,
$I(\Phi^{-1}(G))\le\varlimsup\limits_{\delta \to 0} I(x_{\delta})\le I(x_0).$
\end{proof}

Теперь мы готовы доказать нижнюю оценку.
\begin{statement}\label{weakLowerEstProp}
 Для каждого открытого множества $G\subseteq C([0,1])$ выполнено следующее соотношение:
$$\varliminf\limits_{\varepsilon\to 0} \varepsilon\ln{P(\Phi_{\varepsilon}\in G)}\ge -J(G).$$
\end{statement}
\begin{proof}
Обозначим для каждого $a\in\mathbb{R}^2, x\in C([0,1], \mathbb{R}^2)$ 
$$(T_ax)(t)=x(t)+a, t \in [0,1].$$
Тогда $T_a x\in C([0,1], \mathbb{R}^2).$ Положим для $A\subseteq C([0,1], \mathbb{R}^2)$
$$T_a(A)=\{T_a x \mid x \in A\}, \,
T(A)=\bigcup\limits_{a\in \mathbb{R}^2} T_a(A).$$
Для каждого открытого $G\subseteq C([0,1])$ множество
$T(\Phi^{-1}(G))$ открыто в $C([0,1], \mathbb{R}^2),$
и
$$I(\Phi^{-1}(G))=I(T(\Phi^{-1}(G))).$$
(Заметим, что $\Phi^{-1}(G)$ не является открытым в $C([0,1], \mathbb{R}^2),$
поскольку $x(0)=\startvec$ для каждого $x\in \Phi^{-1}(G)$).
Следовательно, по принципу больших уклонений для винеровского процесса
и по лемме~\ref{openSetsWeakEstLem}:
\begin{multline*}
 \varliminf\limits_{\varepsilon\to 0} \varepsilon\ln{P(\Phi_{\varepsilon}\in G)}=
\varliminf\limits_{\varepsilon\to 0} \varepsilon\ln{P(w_{\varepsilon}\in \Phi^{-1}(G))}=\\=
\varliminf\limits_{\varepsilon\to 0} \varepsilon\ln{P(w_{\varepsilon}\in T(\Phi^{-1}(G)))}
\ge 
-I(T(\Phi^{-1}(G))) = -I(\Phi^{-1}(G))=-J(G).
\end{multline*}
\end{proof}
Из утверждений~\ref{weakUppersEstProp} и~\ref{weakLowerEstProp}
получаем теорему~\ref{weakLDPTheorem}.
 
\section{Принцип больших уклонений для цилиндрических множеств}
\label{cylindricalLDP}
В этом разделе мы покажем выполнение верхней оценки принципа больших уклонений для
цилиндрических множеств в $C([0,1]).$
Как мы увидим в разделе~\ref{LDP_abscence}, полный принцип больших уклонений 
не выполняется для $(\Phi_{\varepsilon}).$

\begin{theorem}\label{cylindricalLDPTheorem}
 Пусть $B\subseteq \mathbb{R}^m$ --- замкнутое множество, 
$0<t_1<\ldots<t_m \le 1,$
$$A=\{\phi \in C([0,1]) \colon (\phi(t_1), \ldots, \phi(t_m))\in B\}.$$
Тогда выполнена следующая оценка:
$$\varlimsup\limits_{\varepsilon\to 0}\varepsilon\ln{P(\Phi_{\varepsilon}\in A)}\le -J(A).$$
\end{theorem}
\begin{remark}
 Нижняя оценка принципа больших уклонений для всех открытых множеств
$G \subset C([0,1])$ была получена в разделе~\ref{WeakLDP}.
\end{remark}

Для доказательства нам понадобится несколько лемм. 

\begin{lem}\label{notThroughOriginLem}
  Пусть $A\subseteq C([0,1])$ --- замкнутое множество, $x_0\in\overline{\Phi^{-1}(A)}.$
Если $\|x_0(t)\|>0$ для любого $t\in [0,1]$ (т.е. если $x_0$ не проходит через начало координат), 
то $x_0\in\Phi^{-1}(A)$.
\end{lem}
\begin{proof}
 Выберем $x_n\in \Phi^{-1}(A)$ со свойством $x_n\to x_0.$
Поскольку $\Phi$ непрерывно в точке $x_0$, имеем
$$\Phi(x_n)\to \Phi(x_0).$$
Т.к. $A$ замкнуто, получаем $\Phi(x_0)\in A$, и следовательно, $x_0\in \Phi^{-1}(A).$
\end{proof}

\begin{lem}\label{remainAtZeroLem}
  Пусть $A\subseteq C([0,1]),$ $x_0\in \overline{\Phi^{-1}(A)}.$ Пусть
 $\tau=\inf\{t\in [0,1] \colon \|x_0(t)\|=0\}\wedge 1,$
 $y_0(t)=x_0(t\wedge \tau).$ Тогда $y_0\in \overline{\Phi^{-1}(A)}.$
\end{lem}
\begin{proof}
  Достаточно рассмотреть лишь случай, когда $x_0$ проходит через начало координат.
Выберем $x_n \in \Phi^{-1}(A)$ со свойством $x_n\to x_0.$ 
Положим $\tau_{\delta}=\inf\{t:\|x_0(t)\|=\delta\}$ для $0<\delta<1.$
Пусть
$$
 y^n_{\delta}(t)=
   \begin{cases}
     x_n(t), t \le \tau_{\delta},\\
     \frac{\|x_n(\tau_{\delta})\|}{\|x_n(t)\|} x_n(t), t \ge \tau_{\delta}.
   \end{cases}
$$
Тогда $\Phi(y^n_{\delta})=\Phi(x_n)\in A$, 
$y^n_{1/n}\to y_0 \, (n\to \infty)$ в $C([0,1], \mathbb{R}^2)$.
Следовательно, $y_0\in \overline{\Phi^{-1}(A)}.$
\end{proof}

\begin{lem} \label{integralApproxLem}
 Пусть $t_1<t_2$ --- действительные числа,
 $\phi\colon [t_1, t_2]\to \mathbb{R}$ --- непрерывная функция, такая, что 
$\int\limits_{t_1}^{t_2}\phi'(s)^2 ds <+\infty$,
$h\colon [t_1, t_2]\to\mathbb{R}$ --- положительная непрерывная функция,
$\{\alpha_n\}_{n=1}^{\infty}$ и $\{\beta_n\}_{n=1}^{\infty}$
две последовательности действительных чисел со свойством $\alpha_n\to 0,$ $\beta_n\to 0.$
Тогда существует последовательность функций
$\psi_n\in C([t_1,t_2])$ со свойством $\int\limits_{t_1}^{t_2}\psi_n'(s)^2 ds<+\infty$, 
удовлетворяющая следующим условиям:
\begin{itemize}
 \item $\psi_n(t_1)=\phi(t_1)+\alpha_n$ для каждого $n$;
 \item $\psi_n(t_2)=\phi(t_2)+\beta_n$ для каждого $n$;
 \item $\int\limits_{t_1}^{t_2} h(s) \psi_n'(s)^2 ds \to \int\limits_{t_1}^{t_2} h(s) \phi'(s)^2 ds.$
\end{itemize}
\end{lem}
\begin{proof}
 Положим $l_n(t)=\alpha_n +\frac{\beta_n-\alpha_n}{t_2-t_1}(t-t_1),$
$\psi_n(t)=\phi(t)+l_n(t).$ Имеем
\begin{multline*}
 \int\limits_{t_1}^{t_2} h(s) \psi_n'(s)^2 ds - \int\limits_{t_1}^{t_2} h(s) \phi'(s)^2 ds=
\int\limits_{t_1}^{t_2} h(s) l_n'(s)^2 ds+
2\int\limits_{t_1}^{t_2} h(s) \phi'(s) l_n'(s) ds=\\=
\left(\frac{\beta_n-\alpha_n}{t_2-t_1}\right)^2\int\limits_{t_1}^{t_2} h(s) ds+
2\left(\frac{\beta_n-\alpha_n}{t_2-t_1}\right)\int\limits_{t_1}^{t_2} h(s) \phi'(s) ds\to 0 \, (n\to \infty).
\end{multline*}
\end{proof}

\begin{lem}\label{mainCylindricalLem}
 Пусть $B\subseteq \mathbb{R}^m$ --- замкнутое множество, 
$0<t_1<\ldots<t_m \le 1,$
$$A=\{\phi\in C([0,1]) \colon \phi(0)=0, (\phi(t_1), \ldots, \phi(t_m))\in B\}.$$
Тогда
$$I(\Phi^{-1}(A))=I(\overline{\Phi^{-1}(A)})=J(A).$$
\end{lem}

\begin{proof}
Поскольку $I(\overline{\Phi^{-1}(A)})\le J(A) \le I(\Phi^{-1}(A)),$
нам нужно доказать лишь
$$I(\Phi^{-1}(A))\le I(\overline{\Phi^{-1}(A)}).$$
Выберем произвольное $x_0\in \overline{\Phi^{-1}(A)}.$ Мы покажем, что $I(\Phi^{-1}(A))\le I(x_0).$

Без потери общности, мы полагаем $t_m=1$ всюду в этом доказательстве.  
Рассмотрим сначала случай, когда $x_0$ не проходит через начало координат.
По лемме~\ref{notThroughOriginLem},
получаем $x_0\in\Phi^{-1}(A)$, и следовательно $I(\Phi^{-1}(A))\le I(x_0).$

Предположим теперь, что $x_0$ проходит через начало координат. Обозначим 
$$\tau=\inf\{t\in [0,1]: \|x(t)\|=0\}.$$
По лемме~\ref{remainAtZeroLem}, мы можем считать $x_0(t)=\nullvec$
для $t\ge \tau.$
Положим $t_0=0.$ 
Пусть $k, 1\le k \le m$ таковы, что $\tau\in (t_{k-1}, t_k].$ Тогда имеем
$$x_0(t_0)=\startvec\ne \nullvec, x_0(t_1)\ne \nullvec, \ldots, x_0(t_{k-1})\ne \nullvec, x_0(t_k)=\nullvec.$$
Выберем последовательность $x_n\to x_0$ с $x_n\in \Phi^{-1}(A)$ для каждого $n.$
Обозначим $\phi_n=\Phi(x_n).$ Пусть $\phi(t)$ --- угол обхода $x_0(t)$, определённый на $[0,\tau).$
Имеем $\phi_n(t_i) \to \phi(t_i), \, n\to \infty$ 
для $i=1, \ldots, k-1.$

Фиксируем любое $\alpha>1.$ Выберем функции $\psi_{n,i}\colon[t_{i-1}, t_i]\to\mathbb{R}$
для $i=1, \ldots, k-1$
со свойствами
\begin{itemize}
 \item $\psi_{n,i}(t_{i-1})=\phi_n(t_{i-1})$;
 \item $\psi_{n,i}(t_{i})=\phi_n(t_i)$;
 \item $\int\limits_{t_{i-1}}^{t_i}\|x_0(s)\|^2\psi_{n,i}'(s)^2 ds 
   \to
 \int\limits_{t_{i-1}}^{t_i} \|x_0(s)\|^2 \phi'(s)^2 ds\,(n\to\infty).$
\end{itemize}
Такие функции существуют в силу леммы~\ref{integralApproxLem}.

Положим
$$
\psi_n(t)=\begin{cases}
            \psi_{n,i}(t), t_{i-1} \le t \le t_i, i=1, \ldots, k-1,\\
            \phi_n(t_{k-1}), t_{k-1}\le t \le t_{k-1}+\frac{t_k-t_{k-1}}{\alpha}, \\
            \phi_n(t_i), i=k, k+1, \ldots, m, \\
            \mbox{линейна на каждом замкнутом интервале } [t_{k-1}+\frac{t_k-t_{k-1}}{\alpha}, t_k], 
            [t_k, t_{k+1}], \ldots, \\ [t_{m-1}, t_m].
          \end{cases}
$$

Поскольку $\psi_n$ кусочно линейна на $[t_{k-1}+\frac{t_k-t_{k-1}}{\alpha}, 1]$, 
мы можем выбрать $\delta_n>0$ с 
$$\delta_n^2\int\limits_{t_{k-1}+\frac{t_k-t_{k-1}}{\alpha}}^1 \psi_n'(s)^2ds<\frac{1}{2^n}$$
и
$$\tau_n=\inf\{t \colon \|x_0(t)\|=\delta_n\}>t_{k-1}.$$
Пусть
$$
\rho_n(t)=\begin{cases}
            \|x_0(t)\|, 0 \le t \le t_{k-1},\\
            \|x_0(t_{k-1}+\alpha(t-t_{k-1}))\|, 0\le t\le t_{k-1}+\frac{\tau_n-t_{k-1}}{\alpha}, \\
            \delta_n, t\ge t_{k-1}+\frac{\tau_n-t_{k-1}}{\alpha}.
          \end{cases}
$$
Положим $y_n(t)=\rho_n(t)e^{i\psi_n(t)}, \, t\in [0,1].$ Имеем
\begin{multline*}
2I(y_n)=
\sum\limits_{i=1}^{k-1}\left(\int\limits_{t_{i-1}}^{t_i}\left(\frac{d}{ds}\|x_0(s)\|\right)^2 ds+
\int\limits_{t_{i-1}}^{t_i}\|x_0(s)\|^2\psi_{n,i}'(s)^2 ds\right)+\\+
\alpha^2\int\limits_{t_{k-1}}^{\tau_n}\left(\frac{d}{ds}\|x_0(s)\|\right)^2ds+
\delta_n^2\int\limits_{t_{k-1}+\frac{t_k-t_{k-1}}{\alpha}}^1\psi_n'(s)^2ds\le \\ \le
\sum\limits_{i=1}^{k-1}\left(\int\limits_{t_{i-1}}^{t_i}\left(\frac{d}{ds}\|x_0(s)\|\right)^2 ds+
\int\limits_{t_{i-1}}^{t_i}\|x_0(s)\|^2\psi_{n,i}'(s)^2 ds\right)+\\
+\alpha^2 \int\limits_{t_{k-1}}^1 \|x_0'(s)\|^2 ds+\frac{1}{2^n}\xrightarrow[n\to\infty]{}\\
\xrightarrow[n\to\infty]{}
\sum\limits_{i=1}^{k-1}\left(\int\limits_{t_{i-1}}^{t_i}\left(\frac{d}{ds}\|x_0(s)\|\right)^2 ds+
\int\limits_{t_{i-1}}^{t_i}\|x_0(s)\|^2\phi'(s)^2 ds\right)+
\alpha^2 \int\limits_{t_{k-1}}^1 \|x_0'(s)\|^2 ds\le \\ \le
\alpha^2\int\limits_0^1 \|x_0'(s)\|^2 ds=2\alpha^2 I(x_0).
\end{multline*}
Следовательно, получаем
$$\varliminf\limits_{n\to\infty}I(y_n)\le \alpha^2 I(x_0).$$
Поскольку $\Phi(y_n)\in A$ для каждого $n$, 
то $I(\Phi^{-1}(A))\le \varliminf\limits_{n\to\infty}I(y_n)$, и следовательно
$$I(\Phi^{-1}(A))\le \alpha^2 I(x_0).$$
Поскольку $\alpha>1$ произвольно, получаем
$$I(\Phi^{-1}(A))\le I(x_0).$$
\end{proof}

Теперь мы доказываем теорему~\ref{cylindricalLDPTheorem}.

\begin{proof}
 Из принципа больших уклонений для броуновского движения получаем
$$\varlimsup\limits_{\varepsilon\to 0}\varepsilon\ln{P(\Phi_{\varepsilon}\in A)}\le -I(\overline{\Phi^{-1}(A)}).$$
По лемме~\ref{mainCylindricalLem} имеем $J(A)=I(\overline{\Phi^{-1}(A)}).$
Следовательно, 
$$\varlimsup\limits_{\varepsilon\to 0}\varepsilon\ln{P(\Phi_{\varepsilon}\in A)}\le -J(A).$$
\end{proof}
  
\section{Отсутствие полного принципа больших уклонений для угла обхода}
\label{LDP_abscence}
Покажем, что принцип больших уклонений для семейства 
$(\Phi_{\varepsilon})_{\varepsilon>0}$ 
не выполнен. Во-первых, покажем, что принцип больших уклонений 
с функцией скорости
 $J(\phi)=\inf\limits_{x\in\overline{\Phi^{-1}(\phi)}} I(x),$
 где
$$
I(x)=
\begin{cases}
 \frac12\int\limits_0^1 \|x'(s)\|^2 ds, \, x(0) = \startvec, \\
 \infty, \, x(0)\ne \startvec,
\end{cases}
$$
не выполнен. 
 \begin{statement}\label{setConstr}
 Существует такое замкнутое множество $A\subseteq C([0,1])$,
что выполнены следующие условия:
  \begin{itemize}
   \item $\varlimsup\limits_{\varepsilon\to 0}\varepsilon\ln{P(\Phi_{\varepsilon}\in A)}\ge -\frac12;$
   \item существует $C>\frac12$, такое, что для любого $\phi\in A$
    $$I(\overline{\Phi^{-1}(\phi)}) \ge C.$$
  \end{itemize}
 \end{statement}
 Доказательство утверждения основано на следующей лемме. 
\begin{lem}\label{simpleLimitLem}
 Для каждого $\alpha>\frac{\pi}{2}$, с вероятностью $1$ выполнено следующее соотношение:
$$\lim\limits_{\varepsilon\to 0}\varepsilon\ln{P(\Phi_{\varepsilon}(1)\ge \alpha)}=-\frac12.$$
\end{lem}

\begin{proof}
 Фиксируем некоторое $\alpha>\frac{\pi}2.$
 Мы должны доказать следующее:
$$-\frac12\le\limn\varepsilon\ln{P(\Phi_{\varepsilon}(1)\ge\alpha)}
\le \lims\varepsilon\ln{P(\Phi_{\varepsilon}(1)\ge\alpha)}
\le-\frac12.$$
Сначала проведём оценку сверху. 
Имеем
\begin{multline*}
 \left\{x=
\begin{pmatrix}
  x^{(1)}\\
  x^{(2)}
\end{pmatrix}
\in C([0,1], \mathbb{R}^2):x(0)=\startvec, \Phi(x)(1)\ge \alpha\right\}\subseteq \\
\subseteq \left\{x:\Phi(x)(1) \ge \frac{\pi}{2}\right\}\subseteq 
\{x \colon \exists t \in [0,1], x^{(1)}(t)\le 0\}.
\end{multline*}
Поэтому
$$\lims\varepsilon\ln{P(\Phi_{\varepsilon}(1)\ge\alpha)}\le 
\lims\varepsilon\ln{P(\exists t \in [0,1] \colon \weps^{(1)}(t)\le 0)}
=-\frac12.$$
Здесь $w=\begin{pmatrix}
              w^{(1)}\\
              w^{(2)}
             \end{pmatrix}
$ --- двумерный винеровский процесс, выходящий из точки $\startvec$,
$\weps^{(1)}(t)=w^{(1)}(\varepsilon t), t\in [0,1].$
 Теперь проведём оценку снизу. 
 Для каждого $\delta\in (0,1)$ обозначим $\beta_{\delta}=\frac{2\alpha}{\delta}$ 
 и рассмотрим траекторию\\
 $\begin{pmatrix}
   x_{\delta}(t)\\
   y_{\delta}(t)
  \end{pmatrix} 
  \in C([0,1], \mathbb{R}^2),
$
определённую соотношениями
$$x_{\delta}(t)+iy_{\delta}(t)=z_{\delta}(t),
z_{\delta}(t)=\begin{cases}
        1-t, 0\le t \le 1-\delta; \\
        \delta e^{i\beta_{\delta} (t-(1-\delta))}, 1-\delta \le t \le 1.
      \end{cases}
 $$
 
 Легко видеть, что
  $$I(z_{\delta})=\frac12(1-\delta+\beta_{\delta}^2\delta^3)=
 \frac12(1-\delta+4\alpha^2\delta)\to \frac12 (\delta \to 0).$$
 
 Пусть 
 $$G=\left\{x\in C([0,1], \mathbb{R}^2)\colon x(0)=\startvec, \forall t\in [0, t]\, \|x(t)\|>0, 
 \Phi(x)(1)>\alpha\right\}.$$
 Тогда имеем $z_{\delta}\in G$, и
 $$\limn \varepsilon\ln{P(\Phi_{\varepsilon}(1)\ge \alpha)}\ge
    \limn \varepsilon\ln{P(\weps \in G)}\ge -I(G)\ge -I(z_{\delta}).$$
 Используя $I(z_{\delta})\to \frac12(\delta\to 0)$, получаем 
 $\limn \varepsilon\ln{P(\Phi_{\varepsilon}(1)\ge \alpha)}\ge -\frac12.$
\end{proof}

Теперь докажем утверждение~\ref{setConstr}.
\begin{proof}
Разделим наше доказательство на 3 части. 
В первой части мы проведём построение множества $A$.
Во второй части мы покажем, что множество $A$ замкнуто. 
В третьей части мы найдём такое $C>\frac12$,
что второе условие утверждения выполнено. 
\begin{enumerate}
 \item Пусть $a\in (0, \frac{\pi}{2})$ --- некоторое положительное число, такое, что
$\frac{\sin{x}}{x}>\frac34$ for $0<x<a.$
Фиксируем возрастающую последовательность
$\alpha_k \to \infty \, (k\to\infty)$, такую, что $\alpha_k>\frac{\pi}2$ для любого $k$,
и убывающую последовательность
$\varepsilon_k\to 0 \, (k\to\infty)$. 
Нам также потребуется убывающая последоавтельность $t_k \to 0 \, (k\to \infty)$,
такая, что $0<t_k<\frac{a^2}{2}$ для каждого $k$,
которую мы построим позже. 
Пусть $A=\bigcup\limits_{k=1}^{\infty} A_k,$
где $A_k$ определены как 
$$A_k=\left\{\phi\in C([0,1])\colon\phi(0)=0, \phi(1)\ge\alpha_k, 
 \sup\limits_{t\in [t_k, t_{k-1}]}\frac{\phi(t)}{\sqrt{2t}}\ge 1\right\}.$$
Теперь определим последовательность $t_k$.
Выберем $t_k$ по индукции следующим образом.
Положим $t_0=\frac{a^2}{4}.$
Если  для некоторого $k\ge 1$ $t_{k-1}$ уже выбрано, 
выберем $n=n(k)\ge k$
так, что 
$$\varepsilon_{n}\ln{P(\Phi_{\varepsilon_n}(1)\ge \alpha_k)}>-\frac12-\frac{1}{2^k}.$$
Этот выбор возможен в силу леммы~\ref{simpleLimitLem}.
Теперь найдём $t_k, 0<t_k<t_{k-1},$ так, что
$$P(\Phi_{\varepsilon_n}\in A_k)>\frac12 P(\Phi_{\varepsilon_n}(1)\ge \alpha_k).$$
Это можно сделать, поскольку
$$\lim\limits_{u \to 0}P\left(\sup\limits_{t\in [u, t_{k-1}]}
 \frac{\Phi_{\varepsilon_n}(t)}{\sqrt{2t}}\ge 1\right)=1,$$
что легко следует из закона повторного логарифма.

Итак, мы предъявили алгоритм для построения множеств $A_k.$
Теперь имеем
\begin{align*}
&\varepsilon_{n(k)}\ln{P(\Phi_{\varepsilon_{n(k)}}\in A)}\ge
\varepsilon_{n(k)}\ln{P\left(\Phi_{\varepsilon_{n(k)}}\in A_k\right)}
\ge \\
\ge &\varepsilon_{n(k)}\ln{\left(\frac12 P(\Phi_{\varepsilon_{n(k)}}(1)\ge\alpha_k)\right)}>
 -\varepsilon_{n(k)}\ln{2}-\frac12-\frac{1}{2^k}.
\end{align*}
Отсюда получаем 
$\varlimsup\limits_{k\to\infty}\varepsilon_{n(k)}\ln{P(\Phi_{\varepsilon_{n(k)}}\in A)}\ge -\frac12.$

\item Мы знаем, что множество $A$ замкнуто. Пусть последовательность $\{\phi_n\}_{n=1}^{\infty}$ 
такова, что для любого $n$: $\phi_n\in A$, и $\phi_n\to \phi (n\to\infty).$ Покажем, что и
$\phi\in A$. 
Поскольку $A=\bigcup\limits_{k=1}^{\infty} A_k$, то для любого $n$ существует 
число $k(n)$, такое, что $\phi_n\in A_{k(n)}.$ Поскольку $\phi_n(1)\to\phi(1) (n\to\infty)$, 
то последовательность $\{\phi_n(1)\}$ ограничена, и множество $\{k(n)\}$ также ограничено. 
Следовательно, существует $k_0$, такое, что $\phi_n\in A_{k_0}$ для бесконечно многих индексов $n$. 
Легко видеть, что все множества $A_k$ замкнуты, и, следовательно,
$\phi\in A_{k_0}\subseteq A$.
\item Теперь проверим выполнение второго условия нашего утверждения. 
Оценим $I(\overline{\Phi^{-1}(\phi)})$ для каждого $\phi\in A.$
Выберем любое $z\in \Phi^{-1}(\phi).$

Поскольку $\sup\limits_{t\in [t_k, t_{k-1}]}\frac{\phi(t)}{\sqrt{2t}}\ge 1$ для некоторого $k$,
существует $h\in [t_k, t_{k-1}]$, такое, что
$\phi(h)\ge \sqrt{2h}.$
Следовательно, траектория $z$ должна пересекать прямую $l$, определённую 
уравнением $y=x\tan{\sqrt{2h}}$, до момента $h$, и то же свойство, очевидно, выполнено
для каждого $z \in \overline{\Phi^{-1}(\phi)}.$
Поскольку расстояние от точки $z(0)=\startvec$ до прямой $l$ равно
$\sin{\sqrt{2h}}$, и $h<\frac{a^2}{2},$ то
$$I(x)\ge\frac12 \int\limits_0^{h} |x'(u)|^2 du \ge
\frac{(\sin{\sqrt{2h}})^2}{2h}=
\left(\frac{\sin{\sqrt{2h}}}{\sqrt{2h}}\right)^2 >
\left(\frac34\right)^2=\frac{9}{16}.$$
Следовательно, для любого $\phi \in A$ 
$I(\overline{\Phi^{-1}(\phi)})\ge\frac{9}{16}.$
Следовательно, второе условие утверждения выполнено с $C=\frac{9}{16}.$
\end{enumerate}
\end{proof}

Теперь покажем, что семейство случайных элементов $(\Phi_{\varepsilon})$ не может
удовлетворять принципу больших уклонений ни с какой функцией скорости $\tilde{I}$. 
Для этого нам понадобится несколько лемм.
Обозначим $$I(x)=\frac12 \int\limits_0^1 \|x'(u)\|^2 du.$$ 

 \begin{lem}
  Для любого $\phi\in C([0,1])$ выполнено следующее равенство:
  $$\bigcap\limits_{\delta>0}\Phi^{-1}(B_{\delta}(\phi))=\Phi^{-1}(\phi).$$
 \end{lem}
\begin{proof}
 Если $x\in \Phi^{-1}(B_{\delta}(\phi))$ для всех $\delta>0$, то $\Phi(x)\in B_{\delta}(\phi)$ 
для любого $\delta>0$. Это означает, что $\Phi(x)=\phi.$
\end{proof}
 
  \begin{lem}
  Для каждого $\phi\in C([0,1])$, такого, что $\phi(0)=0$, выполнено следующее:
  $$\bigcap\limits_{\delta>0}\overline{\Phi^{-1}(B_{\delta}(\phi))}=\overline{\Phi^{-1}(\phi)}.$$
 \end{lem}
\begin{proof}
 Пусть $x_0\in \bigcap\limits_{\delta>0}\overline{\Phi^{-1}(B_{\delta}(\phi))}.$
Тогда для любого $\delta>0$ существует $x_{\delta}\in \Phi^{-1}(B_{\delta}(\phi))$
такое, что
 $\|x_{\delta}-x_0\|<\delta.$ Следовательно, $x_{\delta}\xrightarrow[\delta\to 0]{}x_0.$
 
Выберем теперь $y_{\delta}$ таким образом. что $y_{\delta}\in\Phi^{-1}(\phi)$ и
 $y_{\delta}\to x_0 \, (\delta\to 0).$
 
Пусть $x_{\delta}(t)=r_{\delta}(t)e^{i\phi_{\delta}(t)}.$
Положим $y_{\delta}(t)=r_{\delta}(t)e^{i\phi(t)}.$
Покажем, что $\|y_{\delta}-x_{\delta}\|\to 0 \, (\delta\to 0).$
Для любого $t\in [0,1]$: 
$$\|y_{\delta}(t)-x_{\delta}(t)\|=r_{\delta}(t)|e^{i\phi(t)}-e^{i\phi_{\delta}(t)}|
\le r_{\delta}(t)|\phi(t)-\phi_{\delta}(t)|.$$
Следовательно, 
$\|y_{\delta}-x_{\delta}\|\le |r_{\delta}|\cdot \|\phi-\phi_{\delta}\|\to 0 \, (\delta\to 0).$
Теперь имеем $x_{\delta}\to x_0$, $\|y_{\delta}-x_{\delta}\|\to 0$. Следовательно,
$y_{\delta}\to x_0(\delta\to 0).$
Поскольку $\Phi(y_{\delta})=\phi$, то $y_{\delta}\in \Phi^{-1}(\phi).$
Поэтому $x_0\in\overline{\Phi^{-1}(\phi)}.$
\end{proof}

\begin{lem}\label{finite_phi_converg_lem}
 Если $I(\overline{\Phi^{-1}(\phi)})<+\infty$, то
 $I(\overline{\Phi^{-1}(B_{\delta}(\phi))})\xrightarrow[\delta\to 0]{}I(\overline{\Phi^{-1}(\phi)}).$
\end{lem}
\begin{proof}
Мы покажем, что для любой последовательности $\delta_n\to 0, \delta_n>0$
выполнено следующее условие:
$$I(\overline{\Phi^{-1}(B_{\delta_n}(\phi))}\xrightarrow[n\to \infty]{}I(\overline{\Phi^{-1}(\phi)}).$$
Поскольку $I(\overline{\Phi^{-1}(B_{\delta_n}(\phi))}\le I(\overline{\Phi^{-1}(\phi)})$,
нам нужно показать лишь то, что для любого $\varepsilon>0$ неравенство
$$I(\overline{\Phi^{-1}(B_{\delta_n}(\phi))})\le I(\overline{\Phi^{-1}(\phi)})-2\varepsilon$$
не может быть выполнено для всех $n.$
Предположим, что, наоборот, для некоторого $\varepsilon>0$
имеем для всех $n$:
$$I(\overline{\Phi^{-1}(B_{\delta_n}(\phi))})\le I(\overline{\Phi^{-1}(\phi)})-2\varepsilon.$$
Тогда для любого $n$ мы можем найти $x_n\in\overline{\Phi^{-1}(B_{\delta_n}(\phi))}$
такое, что \\
$I(x_n)\le I(\overline{\Phi^{-1}(\phi)})-\varepsilon.$
Но $I(\overline{\Phi^{-1}(\phi)})<+\infty$ по условию леммы.
Следовательно, $I(x_n)\le I(\Phi^{-1}(\phi))-\varepsilon<+\infty$
для всех $n.$

Множество $K=\{x:I(x)\le I(\Phi^{-1}(\phi))-\varepsilon\}$ компактно. 
Поэтому все $x_n$ лежат в одном компакте $K$.
Следовательно, существует сходящаяся подпоследовательность
$\{x_{n_k}\}_{k=1}^{\infty}$ последовательности $\{x_n\}.$
Пусть $x_{n_k}\to x_0 (k\to \infty).$ Поскольку $x_0$ лежит в том же компакте $K$, то
$I(x_0)\le I(\overline{\Phi^{-1}(\phi)})-\varepsilon.$
С другой стороны,
$x_0\in \bigcap\limits_k \overline{\Phi^{-1}(B_{\delta_{n_k}}(\phi))}=\overline{\Phi^{-1}(\phi)}.$

Поэтому $x_0\in\overline{\Phi^{-1}(\phi)}$, и $I(x_0)\le I(\overline{\Phi^{-1}(\phi)})-\varepsilon.$
Мы получили противоречие. 
\end{proof}

\begin{lem}\label{infinite_phi_converg_lem}
 Если $I(\overline{\Phi^{-1}(\phi)})=+\infty$, то
 $I(\overline{\Phi^{-1}(B_{\delta}(\phi))})\xrightarrow[\delta\to 0]{}+\infty.$
\end{lem}
\begin{proof}
 Ясно, что $I(\overline{\Phi^{-1}(B_{\delta}(\phi))})$
 не возрастает при $\delta\to 0.$ 
Следовательно, существует конечный или бесконечный предел
 $\lim\limits_{\delta\to 0} I(\overline{\Phi^{-1}(B_{\delta}(\phi))}).$
Предположим, что этот предел конечен:
  $$\lim\limits_{\delta\to 0} I(\overline{\Phi^{-1}(B_{\delta}(\phi))})=A<+\infty.$$
 
Следовательно, для любого достаточно малого $\delta>0$ существует 
 $x_{\delta}\in\overline{\Phi^{-1}(B_{\delta}(\phi))}$
с
 $I(x_{\delta})\le A+1.$ 
 Поскольку множества уровня $I$ компактны, получаем, 
 как и в доказательстве леммы~\ref{finite_phi_converg_lem}, что 
 $x_{\delta_n}\to x_0$ 
 для некоторой последовательности $\{\delta_n\}_{n=1}^{\infty},$ $\delta_n\to 0 \, (n\to\infty).$
Следовательно, имеем
 \begin{itemize}
  \item $I(x_0)\le A+1$;
  \item $x_0\in \bigcap\limits_{n} \overline{\Phi^{-1}(B_{\delta_{n}}(\phi))}=\overline{\Phi^{-1}(\phi)}.$
 \end{itemize}

 Поэтому $I(\overline{\Phi^{-1}(\phi)})\le I(x_0)\le A+1<+\infty.$
 Мы пришли к противоречию. 
\end{proof}
 
 \begin{lem}\label{phi_converg_lem}
 Для любого $\phi\in C([0,1])$ имеет место следующая сходимость:
  $$I(\overline{\Phi^{-1}(B_{\delta}(\phi))})\xrightarrow[\delta\to 0]{}I(\overline{\Phi^{-1}(\phi)}).$$
 \end{lem}
Эта лемма является следствием лемм~\ref{finite_phi_converg_lem} и~\ref{infinite_phi_converg_lem}.
 
 \begin{lem}\label{JEstimate}
  Если для случайных элементов $(\Phi_{\varepsilon})$ 
 выполнен принцип больших уклонений с функцией скорости $\tilde{I}$,
 то для любого
  $\phi\in C([0,1])$, $\phi(0)=0$ выполнено следующее неравенство:
  $$\tilde{I}(\phi)\ge
  I(\overline{\Phi^{-1}(\phi)})=
  \inf\limits_{x\in \overline{\Phi^{-1}(\phi)}}\frac12 \int\limits_0^1 \|x'(u)\|^2 du.$$
 \end{lem}
\begin{proof}
 Из предполагаемого принципа больших уклонений для $(\Phi_{\varepsilon})$
 и принципа больших уклонений для $(\weps)$ получаем:
 \begin{multline*}
  -\tilde{I}(B_{\delta}(\phi))\le\lims\varepsilon\ln{P(\Phi_{\varepsilon}\in B_{\delta}(\phi))}=
 \lims \varepsilon\ln{P(\Phi(\weps)\in B_{\delta}(\phi))}=\\
 =\lims\varepsilon\ln{P(\weps\in\Phi^{-1}(B_{\delta}(\phi)))}\le-I(\overline{\Phi^{-1}(B_{\delta}(\phi))}).
 \end{multline*}
 
  Отсюда получаем:
  $I(\overline{\Phi^{-1}(B_{\delta}(\phi))})\le \tilde{I}(B_{\delta}(\phi)).$
  Но $\tilde{I}(B_{\delta}(\phi))\le \tilde{I}(\phi).$
  Таким образом, имеем $I(\overline{\Phi^{-1}(B_{\delta}(\phi))})\le \tilde{I}(\phi).$
  
  Устремляя $\delta\to 0$ и используя лемму~\ref{phi_converg_lem}, получаем
  $I(\overline{\Phi^{-1}(\phi)})\le \tilde{I}(\phi).$
  \end{proof}

\begin{theorem}\label{noLDPTheorem}
 Принцип больших уклонений для семейства $(\Phi_{\varepsilon})$
не выполняется ни с какой функцией скорости $\tilde{I}.$
\end{theorem}
\begin{proof}
  Рассмотрим множество $A=\bigcup\limits_{k=1}^{\infty}A_k$
из утверждения~\ref{setConstr}. По лемме~\ref{JEstimate}, получаем
   $$\forall \phi\in A \enskip \tilde{I}(\phi) \ge I(\overline{\Phi^{-1}(\phi)}).$$
с другой стороны, из утверждения~\ref{setConstr} следует, что для любого $\phi\in A$
   $$I(\overline{\Phi^{-1}(\phi)})\ge C.$$
Поэтому $\tilde{I}(A) \ge C>\frac12.$
Но это противоречит неравенству
   $$\varlimsup\limits_{\varepsilon\to 0}\varepsilon\ln{P(\Phi_{\varepsilon}\in A)} \ge -\frac12.$$
 \end{proof}
 
\section*{Выводы к главе~\ref{LDPChapter}}
\begin{enumerate}
 \item  Получен слабый принцип больших уклонений 
 для угла обхода двумерного броуновского движения вокруг начала координат
 на малых интервалах времени.
 \item Установлено отсутствие полного принципа больших уклонений
 для угла обхода двумерного броуновского движения вокруг начала координат.
 \item Показано выполнение оценок принципа больших уклонений
 на классе цилиндрических множеств. 
\end{enumerate}

\section*{Выводы}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Выводы}
Диссертационная работа посвящена изучению
геометрических характеристик случайных полей и стохастических потоков:
\begin{itemize}
 \item исследовано распределение индекса случайного двумерного векторного поля относительно кривой;
 \item для изотропного двумерного гауссовского случайного поля
 найдены явные выражения для первого и второго моментов индекса поля относительно кривой;
 \item для инвариантов Васильева кос, образованных непрерывными семимартингалами
 относительно общей фильтрации,
 найдено выражение в виде кратных интегралов Стратоновича,
 аналогичное интегральному представлению Концевича этих инвариантов для гладких кос;
 \item найдено совместное асимптотическое распределение взаимных углов обхода частиц
 в броуновском изотропном стохастическом потоке при \\ $t\to \infty$;
 \item получен слабый принцип больших уклонений для угла обхода
 двумерного броуновского движения вокруг начала координат при $t\to 0$;
 показано, что оценки принципа больших уклонений выполняются
 также на классе цилиндрических множеств;
 \item установлено отсутствие полного принципа больших уклонений для угла обхода
 двумерного броуновского движения.
\end{itemize}

\begin{thebibliography}{99}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Список использованной литературы}

\bibitem{PalisDimelu} Палис~Ж., Димелу~В.
Геометрическая теория динамических систем. --- М.: Мир, 1986. --- 301~с.

\bibitem{ArnoldKhesin} Арнольд~В., Хесин~Б.
Топологические методы в гидродинамике.--- М.: \mbox{МЦНМО}, 2007. --- 392~с.

\bibitem{Kunita} Kunita~H.
Stochastic flows and stochastic differential equations. --- Cambridge: Univ. Press, 1997. --- 346~p.

\bibitem{Spitzer70} Spitzer~F. Interaction of Markov processes // 
Advances in mathematics. --- 1970. --- \textbf{5}. --- Pp. 246--290.

\bibitem{Dobrushin}  Добрушин~Р.~Л.
Марковские процессы с большим числом локально взаимодействующих компонент---
существование предельного процесса и его эргодичность //
Пробл. передачи информ. --- 1971. --- \textbf{7}, 2. --- C.~70–-87.

\bibitem{HarrisPlaneHomeo} Harris~T.~E. Brownian motions on the homeomorphisms of the plane //
Ann. Probab. --- 1981. --- \textbf{9}, 2. --- Pp.~232--254.

\bibitem{Kolmogorov1} Колмогоров~А.~Н. Локальная структура турбулентности
в несжимаемой жидкости при очень больших числах Рейнольдса //
Докл. АН СССР. --- 1941. --- \textbf{30}, 4. --- С.~299--303. 

\bibitem{Falkovich} Falkovich~G., Gaw\c{e}dzki~K., Vergassola~M.
Particles and fields in fluid turbulence //
Rev. Mod. Phys. --- 2001. --- \textbf{73}, 4. --- Pp.~913--975.

\bibitem{LeJan} Le Jan~Y. On isotropic Brownian motions //
Z. Wahrsch. verw. Gebiete. --- 1985. ---\textbf{70}, 1. --- Pp.~609--620.

\bibitem{Baxendale} Baxendale~P.~H.
The Lyapunov spectrum of a stochastic flow of diffeomorphisms //
Lyapunov Exponents, Lecture Notes in Mathematics, vol.~1186.
--- Springer, New York, 1986. --- Pp.~322--337.

\bibitem{ZirbelOccupation}
Zirbel~C.~L.
Mean occupation times of continuous one-dimensional Markov processes //
Stochastic Processes and Their Applications. --- 1997. --- \textbf{69}, 2. --- Pp.~161--178.

\bibitem{ZirbelRotation}
Zirbel~C.~L., Woyczy\'nski~W.~A.
Rotation of particles in polarized Brownian flows //
Stochastics and Dynamics. --- 2002. --- \textbf{2}, 1. --- Pp.~109--129.

\bibitem{ZeldovichMolchanov}
Зельдович~Я.~Б., Молчанов~С.~А., Рузмайкин~А.~А.,
Соколов~Д.~Д. Перемежаемость в случайной среде // УФН. --- 1987. --- 152. --- C.~3–32.

\bibitem{Spitzer}
Spitzer~F.
Some theorems concerning 2-dimensional Brownian motion //
Trans. Amer. Math. Soc. --- 1958. --- \textbf{87}, 1. --- Pp.~187--197.

\bibitem{Manabe}
Manabe~S.
Stochastic intersection number and homological behaviors of diffusion processes 
on Riemannian manifolds // Osaka journal of mathematics. --- 1982. --- \textbf{19}, 2. --- Pp.~429--457. 

\bibitem{FranchiHomology} 
Franchi~J.
Asymptotic singular homology of a complete hyperbolic 3-manifold of finite volume //
Proc. London Math. Soc. ---  1999. --- \textbf{79}, 2. --- Pp.~451–480.

\bibitem{FranchiTrefoil} Franchi~J. Asymptotic windings over the trefoil knot. //
Rev. Mat. Iberoamericana. --- 2005. --- \textbf{21}, 3. --- Pp.~729--770.

\bibitem{ZirbelTranslation}
Zirbel~C.~L.
Translation and dispersion of mass by isotropic Brownian flows//
Stochastic Processes and Their Applications. --- 1997. --- \textbf{70}, 1. --- Pp.~1--29.

\bibitem{ZirbelCinlar}
Zirbel~C.~L., Cinlar~E.
Mass transport by Brownian flows //
Stochastic Models in Geosystems (series The IMA Volumes in Mathematics and its Applications). 
--- 1997. --- \textbf{85}. --- 
Pp.~ 459--492.

\bibitem{Monin} Монин~А.~С., Яглом~А.~М.
Статистическая гидромеханика: В 2-х ч. --- М.: Наука, 1967. --- Часть 2. --- 720~с.

\bibitem{Kesten} 
Kesten~H., Papanicolaou~G.
A limit theorem for turbulent diffusion //
Commun. Math. Phys. --- 1979. ---
Vol.~65, no.~2. --- Pp.~97--128.

\bibitem{CranstonLeJan} 
Cranston~M., Le Jan~Y.
Geometric evolution under isotropic stochastic flow //
Electronic Journal of Probability. --- 1998. --- \textbf{3}. --- Pp.~1--36.

\bibitem{DimitroffScheutsow} 
Dimitroff~G., Scheutzow~M.
Dispersion of volume under the action of isotropic Brownian flows //
Stochastic Processes and their Applications. --- 2009. --- \textbf{119}, 2. --- Pp.~588-601.

\bibitem{PassiveTracers} 
Stevens~I.~G., Stevens~D.~P.
Passive tracers in a general circulation model of the Southern Ocean //
Ann. Geophysicae 17. --- 1999. --- \textbf{17}, 7. --- Pp. 971--982.

\bibitem{Thiffeault} 
Thiffeault~J.-L.
Braids of entangled particle trajectories // Chaos. --- 2010. --- 20, 017516.

\bibitem{Darling} 
Darling~R.~W.~R. Constructing nonhomeomorphic stochastic flows //
Memoirs of the American Mathematical Society. --- 1987. --- \textbf{70}, 376. --- 97~p. 

\bibitem{Arratia} 
Arratia~R.~A. Coalescing Brownian motions on the line,
Ph.D. Thesis, University of Wisconsin, Madison, 1979.

\bibitem{DorogovtsevClark}
Dorogovtsev~A.~A.
One version of the Clark representation theorem for Arratia flow //
Theory of Stochastic Processes. — 2005. — \textbf{11(27)}, 3--4. --- Pp.~63--70.

\bibitem{DorOst} 
Dorogovtsev~A.~A., Ostapenko~O.~V.
Large deviations for flows of interacting Brownian motions //
Stochastics and Dynamics. --- 2010. --- \textbf{10}, 3. --- Pp.~315--339.
\href{https://http://arxiv.org/abs/0907.3207v1}{https://http://arxiv.org/abs/0907.3207v1}

\bibitem{DorogovtsevGnedinVovchanskii}
Dorogovtsev~A.~A., Gnedin~A.~V.,
Vovchanskii~M.~B.
Iterated logarithm law for sizes of clusters in Arratia flow //
Theory of Stochastic Processes. --- 2012. --- \textbf{18}, 2. --- Pp.~1--7.

\bibitem{KonarovskyiSticking}
Конаровський~В.~В.
Система дифузійних частинок із склеюванням змінної маси //
Укр. мат. журн. --- 2010. ---
\textbf{62}, 1. --- С.~90--103.

\bibitem{HarrisCoalesing}
Harris~T.~E.
Coalescing and noncoalescing stochastic flows in $\mathbb{R}^1$ //
Stochastic Processes and their Applications. --- 1984. ---
\textbf{17}, 2. --- Pp.~187--210.

\bibitem{DorogovtsevBSF} 
Dorogovtsev~A.~A.
One Brownian stochastic flow //
Theory of Stochastic Processes. --- 2004. --- \textbf{10(26)}, 3-4. --- Pp.~21--25.

\bibitem{MalovichkoArratia} 
Маловичко~Т.~В.
O сходимости решений стохастических дифференциальных уравнений к потоку Арратья //
Укр. мат. журн. --- 2008. --- \textbf{60}, 11. --- С.~1529--1538.

\bibitem{DorogovtsevFomichev}
Dorogovtsev~A.~A., Fomichov~V.~V.
The rate of weak convergence for n-point motions of Harris flows //
Dynamic Systems \& Applications. --- 2016. --- Vol.~25. 

\bibitem{Nishchenko} 
Nishchenko~I.~I.
Discrete  time  approximation  of  coalescing  stochastic flows  on  the  real  line //
Theory of Stochastic Processes. --- 2011. --- \textbf{17(33)}, 1. --- Pp.~70--78.

\bibitem{GlinyanayaDisordering} 
Glinyanaya~E.~V.
Asymptotics of disordering in the discrete approximation of an Arratia flow //
Theory of Stochastic Processes. --- 2012. --- \textbf{18 (34)}, 2. --- Pp.~8--14.

\bibitem{PilipenkoFlowsReflection}
Pilipenko~A.~Yu.
Flows generated by stochastic equations with reflection //
Random Oper. and Stoch. Equ. --- 2004. --- \textbf{12}, 4. --- Pp.~389--396.

\bibitem{PilipenkoFCLTReflection}
Pilipenko~A.~Yu.
Functional central limit theorem for flows generated by stochastic equations with reflection //
Nonlinear Oscillations. --- 2006. --- \textbf{9}, 1. --- Pp.~85--97.

\bibitem{PilipenkoBookReflection}
Pilipenko~A.~Yu.
An introduction to stochastic differential equations with reflection. --- 
Potsdam: Universit{\"a}tsverlag, 2014. --- 75~p.

\bibitem{DorogovtsevKotelenezSmooth}
Dorogovtsev~A.~A., Kotelenez~P.
Smooth stationary solutions of quasilinear stochastic
partial differential equations: 1. Finite Mass. ---
Preprint No. 97-145 Dept. of Mathematics CWRU, Cleveland: Ohio, 1997. --- 19~p.

\bibitem{Kotelenez}
Kotelenez P.
A class of quasilinear stochastic partial differential equations of McKean-Vlasov
type with mass conservation //
Probab. Theory Related Fields. --- 1995. --- \textbf{102}, 2. --- Pp.~159--188.

\bibitem{DorogovtsevInteractionRandomMeasures} 
Dorogovtsev~A.~A.
Stochastic flows with interaction and measure-valued processes //
International Journal of Mathematics and Mathematical Sciences. --- 2003. ---
\textbf{2003}, 63. --- Pp.~3963--3977.

\bibitem{DorogovtsevBookMeasureValued}
Дороговцев~А.~А. Мерозначные процессы и стохастические потоки. ---
К.: Ин-т математики НАН Украины, 2007. --- 290 с.

\bibitem{MalovichkoGirsanov} 
Маловичко~Т.~В.
Теорема Гирсанова для стохастических потоков со взаимодействием //
Укр. мат. журн. --- 2009. --- \textbf{61}, 3. --- С.~384--390.

\bibitem{AdlerTaylor}
Adler~R.~J., Taylor~J.~E.
Random fields and geometry. ---New York: Springer, 2007. --- 448~p.

\bibitem{Berger} 
Berger~M.~A.
Topological invariants in braid theory //
Lett. Math. Phys. --- 2001. --- \textbf{55}, 3. --- P.~181--192.

\bibitem{Perov} 
Красносельский~М.~А., Перов~А.~И., Поволоцкий~А.~И., Забрейко~П.~П.
Векторные поля на плоскости. ---
М.: Государственное издательство физико-математической литературы, 1963. --- 245~с. 

\bibitem{Oksendal} 
Оксендаль~Б.
Стохастические дифференциальные уравнения. ---
М.: Мир, 2003. --- 408 c. 

\bibitem{VovchanskiiDrift}
Dorogovtsev~A.~A, Vovchanskii~M.~B.
Arratia flow with drift and the Trotter formula for Brownian web //
\href{https://arxiv.org/abs/1310.7431}{https://arxiv.org/abs/1310.7431}

\bibitem{Arfken} 
Арфкен~Г. Математические методы в физике. --- М.: Атомиздат. ---1970. 

\bibitem{VassilievBasicArticle}
Vassiliev~V.~A.
Cohomology of knot spaces //
Theory of singularities and its applications, 
Adv. Soviet Math.  --- 1990. --- \textbf{1}. --- Pp.~23--69.

\bibitem{BarNatan} 
Bar-Natan~D.
Vassiliev homotopy string link invariants. --- 
J. Knot Theory and Ramifications. --- 1995.--- \textbf{4}, 1.  --- Pp.~13--32.

\bibitem{Kontsevich} 
Kontsevich~M. Vassiliev's knot invariants //
Adv. Soviet Math.--- 1993. --- \textbf{16}, 2.  --- Pp.~137--150.

\bibitem{MunkresJames} 
Munkres~J.~R.
Topology: a first course. --- Englewood Cliffs, N.J.: Prentice-Hall, 1974. --- 414~p.

\bibitem{Kallenberg}
Kallenberg~O.
Foundations of modern probability. --- Springer, 2002. --- 638~p.

\bibitem{Yor1991} 
Yor~M.
Etude asymptotique des nombres de tours de plusieurs mouvements browniens complexes
correles // Progress in Probability. --- 1991. --- \textbf{28}.  --- P.~441--455.

\bibitem{Yaglom} 
Yaglom~A.~M.
Correlation theory of stationary and related random functions. --- 
Springer, New York, 1987. --- 258~p.

\bibitem{ZirbelDissertation}
Zirbel~C.~L.
Stochastic flows ---
dispersion of a mass distribution and Lagrangian observations of a random field. --- 
PhD Thesis, Princeton University. --- 1993. 

\bibitem{MortersPerez} 
M\"orters~P., Peres~Y.
Brownian motion. --- Cambridge: Univ. Press, 2010. --- 416~p.

\bibitem{PitmanYor1986} 
Pitman~J., Yor~M.
Asymptotic laws of planar brownian motion // Ann. Probab. --- 1986. ---
\textbf{14}, 3. --- Pp.~733--779.

\bibitem{WhittakerWatson}
Уиттекер~Э.~Т., Ватсон~Дж.~Н.
Курс современного анализа. --- М., 1963. --- Часть 2. --- 516~с.

\bibitem{ItoMcKean} 
Ито~К., Маккин~Г.
Диффузионные процессы и их траектории. ---М.:"Мир, 1968. --- 396~c.

\bibitem{Bingham} 
Bingham~N.~H., Goldie~C.~M., Teugels~J.~L.
Regular variation. --- Cambridge: Univ. Press, 1987. --- 494~p.

\bibitem{ZhanShi} 
Shi~Z.
Liminf behaviours of the windings and Levy's stochastic areas of planar Brownian motion //
S\'eminaire de probabilit\'es de Strasbourg. --- 1994. ---
\textbf{28}(1994). --- Pp.~122--137.

\bibitem{Werner} 
Bertoin~J., Werner~W.
Asymptotic windings of planar Brownian motion revisited
via the Ornstein-Uhlenbeck process //
S\'eminaire de probabilit\'es de Strasbourg,
\textbf{28}
(1994),
138--152.

\bibitem{DemboZeitouni}
Dembo~A., Zeitouni~O.
Large deviations techniques and applications. --- Springer, 2010. --- 396~p.

\bibitem{FengKurtz}
Feng~J., Kurtz~T.~J.
Large deviations for stochastic processes. --- American Mathematical Society, 2006. --- 410~p.

\end{thebibliography}

\end {document}

