\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage[cp1251]{inputenc}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{bbm}


\newtheorem{theorem}{Теорема}[section]
\newtheorem{lemma}[theorem]{Лемма}
\newtheorem{proposition}[theorem]{Предложение}
\newtheorem{claim}[theorem]{Утверждение}
\newtheorem{remark}[theorem]{Замечание}
\newtheorem{algorithm}[theorem]{Алгоритм}
\newtheorem{corollary}[theorem]{Следствие}

%opening
\title{Что такое экономическое равновесие?}
\author{}
\date{}


\begin{document}
\maketitle
В этой статье мы попробуем на идеализированных примерах понять некоторые идеи экономики. Мы обсудим 
понятие экономического равновесия, которое появляется как в макроэкономике, изучающей экономическое 
поведение больших систем --- государств, регионов, так и в микроэкономике, изучающей поведение отдельных фирм, индивидов, хозяйств. 
\section{Равновесие в макроэкономике}
Рассмотрим следующую идеализированную ситуацию. Пусть у нас есть некая закрытая страна. Любой житель этой страны за месяц тратит некоторую сумму денег, покупая себе пищу, предметы гигиены, одежду и т.д. Чтобы у него были деньги на это, он работает в некоторой фирме и получает зарплату. Договоримся для простоты, что в этой стране нет никакого правительства, и никто не собирает налоги. Тогда всю зарплату за месяц наш житель может пустить на потребление товаров, и так жить из месяца в месяц, а может некоторую сумму этой зарплаты не пустить на потребление, а положить ``в коробочку'' или на банковский счёт. 

 Экономисты скажут, что оценивть благосостояние нашей страны можно, пользуясь понятием валового внутреннего продукта (ВВП). ВВП показывает скорость производства товаров (и услуг, как говорят экономисты, --- но мы в нашем упрощённом анализе будем считать, что в нашей стране услуги не продаются). Если бы у нас существовал только один товар, например, буханка хлеба, то ВВП можно было бы рассчитывать как количество буханок хлеба, произведённых за единицу времени (например, за год). Поскольку товаров в экономике много, то нам надо научиться складывать буханки хлеба с автомобилями, табуретки с помидорами и т.д. В экономике это можно сделать благодаря тому, что 
у нас есть единая мера всего --- деньги. Таким образом, ВВП вычисляют как общую конечную стоимость всех товаров, произведённых за единицу времени. Слово ``конечная'' здесь обозначает, что мы не учитываем, например, цену детали для автомобиля --- она будет учтена уже в цене самого автомобиля. 

 Отметим один важный нюанс. Если некоторая компания произвела, например. автомобиль, но этот автомобиль никто не захотел покупать, то стоимость этого автомобиля в ВВП не учитывается. Это логично --- производство бесполезных вещей не увеличивает благосостояния населения, а ВВП предназначен для того, чтобы отражать суммарное благосостояние. 
 
 Итак, ВВП в нашей идеализированной стране можно рассчитывать по расходам --- просуммировать, сколько денег потратили люди на приобретение товаров за определённый период (мы в роли такого периода возьмём месяц --- ведь зарплату платят обычно раз в месяц). С другой стороны, каждый раз, когда кто-то платит деньги, кто-то другой их получает, и поэтому ВВП можно рассматривать и как суммарное количество денег, которое люди получили в виде зарплаты, --- экономисты говорят, что ВВП можно подсчитывать по доходам. Равенство ВВП, рассчитанного по доходам, и ВВП, рассчитанного по доходам, является тождеством --- оно справедливо в силу самого определения ВВП. 
 
 Заметим, что в менее идеализированной ситуации, когда присутствует государство, которое собирает налоги и платит пенсии, эти пенсии не нужно суммировать при подсчёте ВВП по доходам, поскольку при выплате пенсий не происходит купли-продажи. Действительно, если бы в нашей стране за месяц не было произведено ни одного товара, то, теоретически, деньги могли бы как-то перераспределяться между участниками, без всякого производства товаров, но ВВП бы оставался нулевым.
 
 Предположим теперь, что зарплату в нашей стране все фирмы выдают поздно вечером в последний день месяца, когда все магазины уже закрыты, и покупать что-то на полученную зарплату все могут только начиная с первого дня нового месяца. Общая полученная всеми людьми зарплата, например, в марте равна суммарному доходу, полученному за март месяц фирмами от продажи товаров,--- ведь зарплата выдаётся из полученных фирмами денег. В апреле жители нашей страны расходуют полученную в марте зарплату на покупку товаров, и если они расходуют всю свою зарплату на покупки, то ВВП апреля равен ВВП марта --- ведь на покупки будет израсходована суммарная мартовская зарплата. Однако, это 
 уже не тождество, а условие равновесия --- люди могут часть зарплаты сберечь, и тогда ВВП апреля будет в денежном выражении меньше, чем ВВП марта. Действительно, если часть зарплаты будет сберегаться, то людям не хватит денег, чтобы купить столько же товаров, сколько они купили в прошлом месяце.
 
  В действительности, конечно, дело обстоит не совсем так. Часть денег люди сберегают. Но если эти деньги они сберегают просто ``под матрасом'', то и в самом деле, полученных денег за вычетом сбережений им не хватит на покупку того же количества товаров, что в проошлом месяце, и, предполагая, что цены не меняются, ВВП будет падать --- а это уже неравновесная ситуация. Однако, люди могут положить свои сбережения в банк. Банк же ``инвестирует'' деньги в производство, то есть даст эти деньги ``в долг`` производителям, на которые они закупят оборудование, необходимое для производства товаров. Таким образом, часть денег пойдёт на за
  
  Пусть $Y_k$ --- ВВП в $k$-ый месяц, $k=1,2,3,\ldots$ Пусть также $C_k$ --- потребление в $k$-ый месяц, то есть суммарное количество денег, которое было потрачено жителями нашей страны на приобретение товаров для личного пользования (еда, одежда, \ldots). Пусть, далее, $I_k$ --- количество денег, которое было потрачено банками на инвестирование, то есть в итоге было потрачено фирмами на приобретение средств производства. Тогда 
  $$Y_k=C_k+I_k,$$
  поскольку слева и справа стоит общее количество денег, которое было потрачено в $k$-ом месяце на приобретение товаров личного пользования и средств производства. Значит,
   $$Y_k-C_k=I_k.$$
  Но $Y_k-C_k$ --- это, с другой стороны, количество денег, которые остались у жителей нашей страны от полученных в $k$-м месяце доходов после расходов на потребление, то есть прирост сбережений. 
 

\end{document}
