\documentclass[a4paper,10pt]{article}
\usepackage[cp1251]{inputenc}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{bbm}


\newtheorem{theorem}{Теорема}[section]
\newtheorem{lemma}[theorem]{Лемма}
\newtheorem{proposition}[theorem]{Предложение}
\newtheorem{claim}[theorem]{Утверждение}
\newtheorem{corollary}[theorem]{Следствие}

%opening
\title{Математические мысли}
\author{}
\date{}


\begin{document}
\maketitle


\section{Мысли по функциональному анализу}
\begin{enumerate}
\item Какая категория у $C[0,1]$ в $L_2[0, 1]$?
По Рудину, можно сделать хитроумное доказательство, что первая. Рассмотрим функционалы на $L_2[0,1]$,
вот такие:
$$F_n(f)=n\int\limits_0^{1/n}f(t)dt.$$
На любой $f\in C[0,1]$ эти функционалы ограничены, и
$$F_n(f)\to f(0), n\to\infty.$$
Но на функции $g(t)=\frac{1}{\sqrt[4]{t}}$
$$F_n(g)\to\infty, n\to\infty.$$
Поэтому $C[0,1]$ не может иметь вторую категорию.

\item Кстати, вложение $C[0,1]$ в $L_2[0,1]$ компактно? Замыкание образа единичного шара --- все
функции с essential supremum модуля не более 1. А это множество компактно?
Нет, там функции Радемахера образуют ``плохое'' множество попарно ортогональных единичной нормы, и поэтому компактности нет. Да можно и синусы взять, они тоже по модулю не больше единицы. Хорошо, значит, вложение $C[0,1]$ в $L_2[0,1]$ некомпактно. А как этот образ единичного шара представить в виде счётного объединения нигде не плотных? Да он же сам замкнут и не содержит внутренних точек! А можно представить
его в виде счётного объединения компактов?

\item Тензорное произведение банаховых пространств (см. Кириллова-Гвишиани).
Что за максимальная кросс-норма? А очень просто. Каждый тензор из тензорного произведения представляется разными способами в виде
$$\alpha_1 x_1 \otimes y_1 + \ldots + \alpha_n x_n\otimes y_n.$$
Из каждого такого представления мы получаем, что норма этого тензора не превосходит
$$|\alpha_1|p_1(x_1)p_2(y_1)+\ldots+|\alpha_n|p_1(x_n)p_2(y_n).$$
Инфинум таких оценок по всем таким представлениям и есть максимальная кросс-норма. Свойства нормы проверяются легко.
Нетривиальная часть --- как доказать, что норма $x\otimes y$ равна $p_1(x)p_2(y)$? Вдруг она меньше?
Пусть имеем представление
$$x\otimes y = x_1\otimes y_1+\ldots + x_n\otimes y_n.$$
Нам нужно доказать, что
$$p_1(x_1)p_2(y_1)+\ldots+p_1(x_n)p_2(y_n) \ge p_1(x)p_2(y).$$
Спасает Хан-Банах! Существует линейные функционалы $l_1, l_2$, такие, что
$$\forall u \in X p_1(u)\ge |l_1(u)|, \forall v \in Y p_2(v) \ge |l_2(v)|,$$
и
$$p_1(x)=l_1(x), p_2(y)=l_2(y).$$
Тогда
$$(l_1 \otimes l_2)(x_1\otimes y_1+\ldots + x_n\otimes y_n)=(l_1\otimes l_2)(x\otimes y)=l_1(x)l_2(y)=p_1(x)p_2(y),$$
и
\begin{multline*}p_1(x_1)p_2(y_1)+\ldots+p_1(x_n)p_2(y_n)\ge |l_1(x_1)l_2(y_1)|+\ldots +|l_1(x_n)l_2(y_n)| \ge \\ \ge
 l_1(x_1)l_2(y_1)+\ldots+l_1(x_n)l_2(y_n)=l_1(x)l_2(y)=p_1(x)p_2(y).
\end{multline*}
 Всё доказано.


\item А что за минимальная равномерная кросс-норма на алгебраическом тензорном произведении банаховых пространств?
$$p_0(x)=\sup_{f \in X', g\in Y'}\frac{|(f\otimes g)(x)|}{p'_1(f)p'_2(g)}.$$
Какова норма $p'_0$ в сопряжённом пространстве?
\end{enumerate}

\section{Мысли по вероятности}
\begin{enumerate}
 \item Закон повторного логарифма для винеровского процесса.
 Давай докажем нижнюю оценку ЗПЛ для винеровского в нуле:
 $$\limsup_{t\to 0}\frac{w(t)}{\sqrt{2t\ln{\ln{t^{-1}}}}} \ge 1.$$
 Рассмотрим монотонно убывающую к нулю последовательность $t_n$.
 Тогда случайные величины
 $$w(t_n)-\frac{t_n}{t_{n-1}}w(t_{n-1})$$
 как легко видеть, независимы в совокупности.
 Можно применить лемму Бореля-Кантелли для событий
 $$\left\{w(t_n)-\frac{t_n}{t_{n-1}}w(t_{n-1})>C\sqrt{2t_n\ln{\ln{t_n^{-1}}}}\right\}$$
 где $C>0$ --- некоторая константа, выберем её потом. Ясно, что удобно положить $t_n=q^n$, где
 $0<q<1$.
 Случайная величина
 $$w(t_n)-\frac{t_n}{t_{n-1}}w(t_{n-1}=w(t_n)-qw(t_{n-1})$$
 имеет дисперсию $t_n-2qt_n+q^2t_{n-1}=t_n-qt_n=t_n(1-q)$.
 Поэтому её распределение есть $N(0, t_n(1-q)$. Имеем
 \begin{multline*}
  P\left(w(t_n)-qw(t_{n-1})>C\sqrt{2t_n\ln{\ln{t_n^{-1}}}}\right)=\\=
 P(N(0, t_n(1-q))>C\sqrt{2t_n\ln{\ln{t_n^{-1}}}})=\\
 =P(N(0,1)>A\sqrt{\ln{\ln{t_n^{-1}}}})=\\=P(N(0,1)>A\sqrt{\ln{n}+\ln\ln{q^{-1}}}),
 \end{multline*}
где $A=\frac{C\sqrt{2}}{\sqrt{1-q}}$.
А эти вероятности можно оценить через известное неравенство
$$P(N(0,1)>y)>\left(\frac{1}{y}-\frac{1}{y^3}\right)\frac{1}{\sqrt{2\pi}}e^{-y^2/2}.$$
Легко видеть, что отсюда следует, что в нашем случае ряд
$$\sum\limits_{n=1}^\infty P(N(0,1)>A\sqrt{\ln{n}+\ln\ln{q^{-1}}})$$
расходится при $A^2/2<1$, то есть при $A<\sqrt{2}$. Это соответствует
$C<\sqrt{1-q}.$
Итак, по лемме Бореля-Кантелли, при $C<\sqrt{1-q}$ с вероятностью 1 происходит бесконечно много событий
$$\left\{w(t_n)-qw(t_{n-1})>C\sqrt{2t_n\ln{\ln{t_n^{-1}}}}\right\}.$$
Теперь надо отсюда вытащить оценку на $w(t_n)$. Тут, наверное, надо использовать верхнюю оценку
для ЗПЛ в нуле (ясно, что она проще доказывается --- там достаточно простой леммы Бореля-Кателли,
без независимости). А именно, при фиксированном $\varepsilon>0$ с вероятностью $1$ с некоторого места
($n>n_0$)
$$w(t_{n-1})>-(1+\varepsilon)\sqrt{2t_{n-1}\ln{\ln{t_{n-1}^{-1}}}}.$$
Объединяя с предыдущим, получаем, что бесконечно часто
$$w(t_n)>C\sqrt{2t_n\ln{\ln{t_n^{-1}}}}-q(1+\varepsilon)\sqrt{2t_{n-1}\ln{\ln{t_{n-1}^{-1}}}}.$$
$q$ можно выбрать сколь угодно близким к нулю, $\varepsilon$ тоже, $C$ сколь угодно близко к $1$, и отсюда всё следует. Более формально,
$$\lim_{n\to\infty}
\frac{q(1+\varepsilon)\sqrt{2t_{n-1}\ln{\ln{t_{n-1}^{-1}}}}}{C\sqrt{2t_n\ln{\ln{t_n^{-1}}}}}=
\frac{\sqrt{q}(1+\varepsilon)}{C}.
$$
Это отношение может быть сделано сколь угодно близким к нулю, и отсюда всё следует.
\end{enumerate}

\end{document}
